<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog</title>
    <link>http://localhost:4000</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Noticias y pistas del Máster en Innovación en Periodismo</description>
    <language>en-us</language>
    <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 19:10:24 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Jan 2019 19:10:24 +0100</lastBuildDate>
    
    
    <item>
      <title>Miquel Piris (periodista de InfoK)&amp;#58 &quot;Los informativos han de ser ese 'profe enrollado' que te explica los temas con pasión&quot;</title>
      <link>http://localhost:4000/2019/01/08/miquel-piris-infoK-informativos-television/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author> Claudia Cózar </author> <guid>http://localhost:4000/2019/01/08/miquel-piris-infoK-informativos-television</guid>
      <description>&lt;p&gt;El periodista mallorquín &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MiquelPiris&quot;&gt;Miquel Piris Obrador&lt;/a&gt; trabaja en &lt;a href=&quot;http://www.ccma.cat/tv3/super3/infok/&quot;&gt;InfoK&lt;/a&gt;, un informativo infantil y juvenil del Canal Super3 (CCMA). Miquel comenzó en la Radio experimental de Capdepera y fue uno de los impulsores de Ràdio Artà Municipal. Ha colaborado en &lt;em&gt;El Diari de Barcelona, Avui&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Diari de Balears.&lt;/em&gt; Con Agustín Torres realizó el documental &lt;em&gt;Vies de Futur&lt;/em&gt;, que repasa la historia del ferrocarril en Mallorca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su trabajo en TV3 se inicia en los informativos de fin de semana. En octubre de 2008 se incorpora al programa de divulgación científica &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ccma.cat/tv3/quequicom/&quot;&gt;Què Qui Com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; y gana el Premio Seguridad Vial Línea Directa con el capítulo &lt;em&gt;Copes, radars i mòbils. &lt;/em&gt;En septiembre de 2013 comienza en el informativo &lt;a href=&quot;http://www.ccma.cat/tv3/super3/infok/&quot;&gt;InfoK&lt;/a&gt;, del Canal Super3. En InfoK realiza la sección &lt;a href=&quot;http://www.ccma.cat/tv3/super3/infok/videos/piriscopis-i-experiments/110421/&quot;&gt;piriscopis y experiments&lt;/a&gt;, de gran éxito entre los espectadores más jóvenes. Piris ha participado en las Jornadas de Innovación en Periodismo, &lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/blog/2018/11/20/diez-formas-innovar-formatos-audiovisuales-informativo/&quot;&gt;“La crisis del informativo televisivo. Cómo innovar en los formatos audiovisuales&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/piris_0.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta: ¿Cómo surgen las ideas para el programa de divulgación científica Què Qui Com?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta&lt;/strong&gt;: Los periodistas somos un poco como Woody Allen. En tu vida muchas veces encuentras un tema sobre el que te gustaría saber más, y a lo largo de mi vida he visto muchas ideas en las que me gustaba profundizar (leía, escribía, me llegaba información, etc.), y también encontraba sitios donde podía investigar. Pero en &lt;em&gt;Què qui com&lt;/em&gt; discutía muchísimo con el director para conseguir que me aprobara los temas, y acabé haciéndole ver algo de lo que me di cuenta en el tercer o cuarto programa: &lt;strong&gt;en todos sitios hay un &lt;em&gt;Què qui com&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Yo ahora te miro, veo tu &lt;em&gt;piercing&lt;/em&gt;, y detrás hay un &lt;em&gt;Què qui com&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;A cualquier tema, cuando le pones la lupa, comienza a surgirle ciencia&lt;/em&gt;, cosas muy curiosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para generar ideas tenía un sistema concreto: contar con un &lt;em&gt;Cicerón&lt;/em&gt;, es decir, una persona máxima experta en el tema (porque los periodistas tenemos que tener claro antes de nada que no sabemos muchas cosas), que me lo explicara, y yo ya hacía de puente entre esos conocimientos y el público, ya que como comunicador tengo esa herramienta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas personas me servían tanto al inicio, como durante, como al final del proceso, porque necesitaba su aprobación cuando el guion estaba acabado. Además, dentro del programa teníamos una serie de experimentos o demostraciones en plató que debíamos hacer nosotros. Eso surgía de nuestras ideas, pero también de reuniones que hacíamos, en las que muchas veces nos estancábamos y podíamos estar siete u ocho horas doce personas, entre becarios, investigadores, expertos, redactor, director, etc., intentando proponer modelos que sirviesen para entender una cosa. Picábamos mucha piedra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/piris_1.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Cómo se puede conectar a los jóvenes con los informativos televisivos cuando tienen todo lo que buscan en internet?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R: Nosotros con el informativo &lt;em&gt;Info-K&lt;/em&gt; estamos mucho en internet, y somos muy próximos a la juventud actual. Hay colegios en Cataluña que tienen una asignatura donde a partir de uno de nuestros programas tratan un tema, como con &lt;em&gt;Què qui com,&lt;/em&gt; que se utiliza en los institutos para explicar el sistema métrico decimal, la célula, geología, etc. &lt;strong&gt;Nos hemos convertido en una herramienta educativa, y eso para nosotros es fantástico&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y pienso: ¿cómo le dices a un joven en estos tiempos que vea un informativo o la televisión? Porque, si yo ahora tuviese su edad, tampoco lo haría. Cuando yo era joven había tan poca cosa que, o veías la televisión, o no había nada más. Era el único medio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi hijo, por ejemplo, es adicto a la PlayStation, y a veces le muestro un informativo, y su reacción es extraordinaria. Me pregunta: “¿Eso es verdad? ¿Eso ha pasado?” Creo que necesitaríamos, de alguna manera, hacerlos un poco más atractivos para que los jóvenes entrasen, &lt;strong&gt;hacerles entender que son buenos para ellos, que les enriquecen&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosotros en &lt;em&gt;Info-K&lt;/em&gt; no tenemos problema, pero en los informativos de adultos deberíamos respetar más al espectador, no meter quince minutos solo de política. Hacer un poco de gracia, que detrás hubiese algo bueno. Lo veo mucho en el sistema educativo, debes de ser un héroe por acabar la secundaria y querer seguir estudiando, porque te lo matan todo. Y sacar a los jóvenes de este sopor es muy difícil. Cuando encuentras a un profesor que te explica los temas con pasión y se preocupa de lo que tú sientes, es cuando realmente escuchas y recibes la información. &lt;strong&gt;Los informativos han de ser ese “profe enrollado” que, de alguna manera, te explica los temas con pasión.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿El éxito de Info-K se basa en haber sido ese “profe enrollado” para los niños?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R: &lt;strong&gt;Para nosotros es primordial entender las cuestiones para poder explicarlas&lt;/strong&gt;. En el momento en el que las entendemos nosotros, ya sabemos un poco cómo tenemos que explicarlas. Muchas veces también tenemos en cuenta las palabras que utilizamos. Preguntamos siempre a los compañeros que tienen niños más pequeños: “Escucha, ¿tus hijos entienden esta palabra?”. Y es importante incidir en los conceptos. Igual el niño no se queda con la historia y lo hace más el padre que lo está viendo. Muchos padres nos dicen: “Ostras, por fin he entendido la guerra de Irak”. Somos ese “profe enrollado” más para los padres que para los hijos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Cree que informativos como Info-K son necesarios para mejorar la educación en casa y la comunicación entre padres e hijos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R: Es una herramienta educativa indiscutible, igual que la utilizan en colegios, en casa los padres también. Creo que lo que hace el programa y cómo se utiliza es muy inteligente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro éxito hace que nos mantengamos en antena aunque los resultados después de tantos años no sean magníficos. Es un trabajo más cualitativo, de servicio público, de una televisión con vocación pública y que continúa apostando por ello, aunque los datos no sean extraordinarios. Tenemos cierto prestigio y continúan dándonos premios, pero a otros niveles no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el nivel familiar sí que nos considero imprescindibles. Es un lujo que un padre pueda utilizar &lt;em&gt;Info-K&lt;/em&gt;para educar a su hijo, y es algo que los une de alguna manera. &lt;strong&gt;Muchos padres aprenden de sus hijos y los hijos de los padres viendo el programa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Cuál ha sido el impacto de Info-K en el terreno audiovisual catalán?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R: Los medios catalanes, y del Estado español, no entienden que hagamos un informativo para niños y niñas. Consideran que ciertos temas no hay que explicárselos, y que nosotros lo hacemos de una manera súper perjudicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hablar del procés, de los “presos políticos”, que esta expresión pueda salir, o contar que hubo disturbios el 1 de octubre, eso hay gente que no lo entiende. De la misma manera, hay gente que no entiende que un etarra pueda salir en un medio de comunicación y explicarlo, como ocurrió en &lt;em&gt;Salvados.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/piris_2.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Cuáles son sus perspectivas sobre el futuro de los informativos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R: Igual no debería vaticinar nada, porque yo era de los que pensaba que internet no triunfaría. Cuando comenzó iba todo muy lento, la información era pobre y la Wikipedia, muy &lt;em&gt;cutre&lt;/em&gt;. Mi opinión es que vamos hacia el mismo objetivo que los Estados Unidos: la gente más precarizada, individuos mucho más aislados, sin sabernos agrupar y movernos para defendernos de los intereses económicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nos quieren pobres, nos quieren muy pobres, porque los pobres son más fáciles de controlar&lt;/strong&gt;. Es un control social e ideológico que hace que no podamos trabajar de la misma manera, que no puedas explicar que un político del PP es corrupto. Para tener un futuro mejor se ha de ser equidistante, por desgracia. Decir cosas de unos y otros, que todo el mundo se explique y que después, el público tome su decisión. Si le ha gustado el espectáculo, aplaudirá, y si no, no. Pero hay mucha gente que aplaude forzada, y no debes de creer todo lo que cuentan los medios de comunicación, aplaudiendo siempre. Hemos de ser críticos, no aceptar todo lo que nos llega, y contrastar también la información por nuestra parte. &lt;strong&gt;La palabra exacta es contrastar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Sergi Cameron (director de entretenimiento, PlayGround)&amp;#58 &quot;No creo que haya menos predisposición a los temas densos&quot;</title>
      <link>http://localhost:4000/2018/12/17/sergi-cameron-entrevista-playground-video/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author> Armando Manzano </author> <guid>http://localhost:4000/2018/12/17/sergi-cameron-entrevista-playground-video</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/sergicameron.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sergicameron.com/&quot;&gt;Sergi Cameron&lt;/a&gt;, un enamorado del mundo cinematográfico, lleva más de quince años trabajando en &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://nanouk.tv/&quot;&gt;Nanouk Films&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, de la que es productor ejecutivo. Realiza cortos, largometrajes, documentales, bandas sonoras, videoclips y contenido audiovisual innovador. Sus obras han participado en el Festival de Málaga y San Sebastián, y en festivales internacionales de la talla del Sundance, el IDFA o el Hot Docs. Es director de entretenimiento en &lt;a href=&quot;https://www.playgroundmag.net/&quot;&gt;PlayGround&lt;/a&gt;, un medio que se caracteriza por su forma fresca de sumergir a la generación millennial en el mundo de la información y la comunicación. &lt;strong&gt;Cameron&lt;/strong&gt; fue ponente en las &lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/blog/2018/11/20/diez-formas-innovar-formatos-audiovisuales-informativo/&quot;&gt;XIV Jornadas Internacionales de Innovación en Periodismo&lt;/a&gt; celebradas en la Universidad Miguel Hernández.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Cree que los informativos se encuentran en una crisis actualmente?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Si habláramos de algo más concreto, por ejemplo, los informativos, probablemente sí, pero a la vez hay parrillas televisivas como las de La Sexta donde dedican gran parte del día a la actualidad. Realmente la actualidad interesa a todas las edades y a todas las personas. Casi diría que la actualidad es cada vez más adictiva. Estamos en un momento en el que surgen muchas propuestas interesantes, sobre todo en redes sociales, de cómo abordar la información, y a la vez existe una gran pluralidad. Medios como ElDiario.es, que tiene una línea ideológica y además aborda muy bien campañas temáticas. Creo que es un súper momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Qué propuestas concretas en cuanto a contenidos, producción, realización, creatividad, recomendaría para relanzar los informativos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Pensaría en no tener miedo a innovar y a probar, testear. En función de eso, ver resultados y poder mejorar ese contenido y así hasta el infinito. Más que pensar mucho una cosa y entonces hacerla, es  mejor: “Bueno, hagámosla porque creemos que puede funcionar. Luego vamos probando y mejorando…”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Qué hacen en PlayGround para enganchar a la gente joven al contenido informativo? ¿Cuáles son sus claves?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Primero hay que decir que la gente joven depende mucho también de la plataforma. Por ejemplo, nuestra media de edad en Facebook ahora es de unos 30 años, mientras que Instagram es de 15-18. Cambia mucho en función de la plataforma y por eso cada contenido tiene que, más o menos, adaptarse a las narrativas de cada plataforma. Entre YouTube, Facebook e Instagram (e incluso dentro de Instagram no es lo mismo un &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; que un &lt;em&gt;stories&lt;/em&gt;, que un Instagram TV), no sólo cambia la plataforma, la marca, por decirlo de alguna manera, sino que cambia la narrativa totalmente. Facebook propicia una narrativa propia, los stories de Instagram también y te permiten interactividad. Justo la semana pasada lanzamos desde la página de PlayGround Books un pequeño relato en los stories de Instagram y la audiencia podía elegir con la encuesta ir hacia un sitio o hacia otro. La clave sería adaptarse muy bien y explotar al máximo las posibilidades que te da cada plataforma y apelar a la innovación, a la emoción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Cuáles son los grandes retos a los que se enfrentan los creadores de contenido innovador?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Todo es un reto, pero creo que el mayor es quedarse en un estado más conservador, o más de: “Bueno, las cosas ya están bien”. Para mí el reto es quedarse ahí. Es que es muy difícil; lo natural es innovar y pensar nuevas maneras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Hay sitio para la TV en este proceso de renovación de los informativos, o el futuro es internet?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Ahí habría que preguntarse qué es la televisión. Por ejemplo, para mí consumir YouTube en una Apple TV en televisión es televisión y es YouTube. A mí me da igual si viene de una antena, de ondas de radio, o de fibra óptica. Lo importante son los contenidos. Creo que lo que acabaremos llamando televisión es simplemente “la caja”. Ahora, ya digo, para mí YouTube es televisión, Netflix es televisión… Una es una televisión claramente online, de generación de contenido. Otra, como el caso de Netflix, es una televisión bajo demanda. En el caso de un informativo o un contenido cualquiera en la televisión generalista, tiene otras connotaciones. Yo creo que todo puede convivir en un mismo espacio, que es una caja con una pantalla. De momento es así, luego eso cambiará también. Yo creo que la televisión va a seguir viviendo muchos años, pero como caja, no necesariamente porque venga de una antena.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“La televisión va a seguir viviendo muchos años, pero como caja, no necesariamente porque venga de una antena”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Qué medios son un referente para usted en materia de innovación?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R: Las televisiones públicas, por suerte, suelen apostar por cosas muy interesantes: el caso del Lab de Televisión Española, el caso de la BBC, del Channel Four, el National Film Board of Canada… En la televisión pública siempre hay cosas muy interesantes. TV3 ahora está a punto de sacar la primera ficción por Instagram Live. Creo que las televisiones públicas, en general, suelen apostar más por la innovación porque entienden que es necesario. Luego, en internet, para mí puede ser referente NowThisNews en algún punto, o Vox, Buzzfeed, etc., pero normalmente los referentes suelen ser creadores en su casa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Las televisiones públicas, en general, suelen apostar más por la innovación porque entienden que es necesario”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Cómo debe ser el informativo perfecto, uno que esté totalmente actualizado a los nuevos tiempos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Es muy ambicioso decirlo aquí y ahora. Creo que es una suma de ingredientes y diría: “Sí, bueno, puede ser perfecto”, pero entendiendo que siempre se puede mejorar. Moverlo sería perfecto. Que pienses: “Voy a hacer esto, a ver qué tal”. Lo contrario a lo perfecto sería decir: “El informativo tiene que ser así, como ha sido siempre”. Creo que es obvio que el informativo debería ser multiplataforma. Tienes un contenido estrella en la televisión, pero a la vez estás generando contenido paralelo en Twitter, en Instagram… Lo multiplataforma debería ser lo primero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Cuál es el proyecto de más éxito para PlayGround o del que más orgullosos os sentís? ¿Cuál es la razón de ese éxito?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Publicamos entre 40-60 contenidos al día, incluyendo vídeo, texto, social posts, etc. Hay muchos casos de éxito. Entre los videoclips de música, arte y humor, y el speech de Ana Bella, no puedo elegir entre uno u otro. Son formatos diferentes y al final todos tienen un punto en común: hay un objetivo de transformación social, de divulgación, de reflexión. El formato que más ha durado y más ha creado una marca, sobre todo fue el primero, la &lt;em&gt;video news&lt;/em&gt; que mucha gente conoce, cuadrada con gráficas. Es un formato que, como siempre, surge de una innovación tecnológica. Cuando se empezó a consumir masivamente vídeo en el móvil, primero el audio no era importante porque la gente no tenía el hábito de escuchar el móvil con auriculares y se consumía en momentos de tránsito, en el metro, etc. Por ello surgió un contenido que se adecuaba a lo que las personas en ese momento necesitaban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: En la época de la velocidad y el desinterés por la información más densa que vivimos, ¿cómo se puede transmitir a la gente los análisis más exhaustivos o reposados para que capten su atención?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Yo no creo que haya menos predisposición a los temas densos. Internet está lleno de cosas frívolas y superficiales y entiendo que puede estar bien; un viral de un gato haciendo cosas graciosas está bien, pero internet también está lleno de cosas muy profundas. Creo que la cuestión es sólo encontrar la mejor manera de explicarlo en cada caso. Cualquier tema se puede tratar en profundidad. Siempre pongo un ejemplo clásico, que es el Adam Curtis, que es un documentarista de la BBC. Selecciona temas super densos, temas del siglo XX y XXI: la sociedad de consumo, la guerra de Afganistán, Estado Islámico, etc. Además, aporta una tesis mucho más densa. A través del uso innovador de las imágenes de archivo, música de David Bowie, de Beyoncé, de Burial, etc. consigue construir un relato que es pop. Ese es un buen ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Internet está lleno de cosas frívolas y superficiales y entiendo que puede estar bien; pero también está lleno de cosas muy profundas”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P: ¿Se están gestando ya los nuevos informativos o es necesario un paso más de ruptura?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Creo que ya se están haciendo avances, no creo que los informativos sean algo rígido. Yo no sólo genero contenidos en internet, sino que además vengo del mundo del cine y la televisión, pero paradójicamente hace más de diez años que no tengo televisión. Veo mucha televisión, pero desde internet. Lo que sí veo es cierto inmovilismo cuando entro en un bar y veo la típica televisión con los informativos, el 24 horas por ejemplo. Eso no ha cambiado mucho, pero en otros ámbitos creo que se están haciendo un montón de cosas. Al final, si te da audiencia, lo vas a hacer. Yo creo que lo que quiere ver la gente normalmente es lo mejor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Mark Frankel (director de redes sociales, BBC News)&amp;#58 &quot;Hay oportunidades para las empresas periodísticas, sólo hay que saber trabajar dentro de los límites que Facebook y compañía te dan&quot;</title>
      <link>http://localhost:4000/2018/12/12/mark-frankel-redes-sociales-bbc-news/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Dec 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author> Dámaso Mondéjar </author> <guid>http://localhost:4000/2018/12/12/mark-frankel-redes-sociales-bbc-news</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/frankel_0.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/markfrankel29?lang=es&quot;&gt;Mark Frankel&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; es responsable de redes sociales para&lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news&quot;&gt; BBC News&lt;/a&gt;. Su labor incluye la estrategia y supervisión de las cuentas más conocidas del medio británico, tales como&lt;a href=&quot;https://twitter.com/bbcbreaking?lang=es&quot;&gt; @BBCBreaking&lt;/a&gt; (Twitter),&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/bbcnews/?hl=es&quot;&gt; @BBCNews&lt;/a&gt; (Instagram) o la&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/bbcnews/&quot;&gt; propia cuenta de Facebook de la BBC&lt;/a&gt; —&lt;a href=&quot;http://fanpagelist.com/category/news/&quot;&gt;la mayor cuenta de noticias del mundo en esta red social&lt;/a&gt;—. El trabajo desempeñado por Frankel en sus más de 19 años de experiencia en la BBC ha sido reconocido en multitud de ocasiones con premios y logros. Entre ellos destacan la calificación que hizo&lt;a href=&quot;https://www.newswhip.com/&quot;&gt; NewsWhip&lt;/a&gt; de su página de Facebook en 2016, como “&lt;a href=&quot;https://www.newswhip.com/2016/12/best-facebook-live-publishers/&quot;&gt;la mejor publicadora de contenidos en directo&lt;/a&gt;”; el premio&lt;a href=&quot;https://digiday.com/awards/conde-nast-britain-leads-first-digiday-publishing-awards-europe-three-wins/&quot;&gt; Digiday Publishing Award al mejor bot de noticias&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://digiday.com/media/bbc-launches-brexit-specific-messenger-bot/&quot;&gt;@BBCPolitics Brexit Bot&lt;/a&gt;) en 2017, o los tres&lt;a href=&quot;http://www.onlinemediaawards.net/&quot;&gt; Online Media Awards&lt;/a&gt; otorgados de forma consecutiva a su cuenta de Twitter&lt;a href=&quot;https://twitter.com/bbcbreaking?lang=es&quot;&gt; @BBCBreaking&lt;/a&gt; entre 2014 y 2016. En octubre pasado fue ponente en las &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/blog/2018/11/20/diez-formas-innovar-formatos-audiovisuales-informativo/&quot;&gt;XIV Jornadas de Innovación en Periodismo de la UMH&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta&lt;/strong&gt;. ¿Hasta  qué punto se puede innovar en redes sociales? Están acostumbrados a producir los contenidos de forma nativa en ellas, a adaptarlos y transformarlos para dicha plataforma, pero ustedes, por ejemplo, no crearon Facebook Live ni pusieron en marcha las &lt;em&gt;stories&lt;/em&gt; de Instagram. ¿Están los medios “esclavizados” a lo que Zuckerberg y compañía quieran utilizar o hay margen para crear cosas nuevas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta&lt;/strong&gt;. En cierto modo sí. La dificultad que tenemos los medios de comunicación con las  redes sociales es que sólo podemos innovar dentro de los parámetros que estas compañías nos dan; de este modo, la innovación siempre se verá limitada por la arquitectura de las  plataformas y los algoritmos que las controlan. Un ejemplo de ello es el nuevo algoritmo que aplicó Facebook, según el cual los contenidos de los medios de comunicación iban a perder visibilidad. Ante ese tipo de cosas poco podemos hacer, porque lo cierto es que no todo el mundo va a generar conversación en cada noticia. En muchos casos, la gente sólo quiere informarse sin comentar nada al respecto; entonces, hay una serie de desafíos que los medios tenemos que superar. No obstante, eso no quita que  también se pueda innovar dentro de los límites que te dan. Una prueba de ello es lo que se está haciendo con Instagram, ya que, una vez se desarrolló la posibilidad de poner enlaces en las &lt;em&gt;stories&lt;/em&gt;, las compañías de medios hemos podido ser capaces de generar una gran cantidad de contenido que se traduce en tráfico para la web. &lt;strong&gt;Existen oportunidades para las empresas periodísticas, sólo tenemos que saber trabajar dentro de los márgenes que Facebook y compañía te dan.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y han podido todos los medios adaptarse a dicho algoritmo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. No todos. Los mayores damnificados han sido las compañías que comparten publicaciones virales. El problema de este tipo de contenidos es que generan muy poco &lt;em&gt;engagement&lt;/em&gt;, además de que muchos se dedican a “espamear”, publicando artículos propios del &lt;em&gt;clickbait&lt;/em&gt; en grandes cantidades, pero sin generar ningún tipo de conversación. Ese no fue nuestro caso, porque la BBC es una marca que se esfuerza mucho en generar confianza entre la audiencia —lo cual va en línea con lo que Facebook nos pide, por otro lado—. A principios de año, la red social nos avisó de que íbamos a experimentar una caída en las interacciones —del total, éstas bajarían de un 5 a un 4 por ciento, una cantidad &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; baja, pero que supuso un gran cambio para nosotros—. Ante eso, la compañía nos dio una serie de pautas para mitigar el problema, como potenciar aquellos contenidos que generen conversación o publicar &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt; que funcionen en las comunidades locales. Yo creo que ambas cosas se le dan muy bien a la BBC, y esa habilidad nos ha permitido remontar con el paso de los meses. Es cierto que nuestras interacciones son menores que hace dos años, pero con los cambios que hay hoy en día no se puede comparar el 2018 con el 2016.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. No obstante, pese a esta caída, Facebook sigue siendo la reina del tráfico, ¿no?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Totalmente, pero por el tamaño que tiene. Cierto es que Instagram está creciendo rápido (sin olvidar que es parte de Facebook), que Twitter ha mejorado en los últimos meses y que Snapchat sigue siendo muy popular; pero, si las comparamos en tamaño, todas estas redes son insignificantes en comparación con Facebook. En la jungla del tráfico en redes sociales, la compañía de Zuckerberg sigue siendo la bestia más grande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/frankel_1.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Hay algún tipo de historia que funcione siempre? ¿Qué contenidos son los que hacen que la gente interactúe?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Yo creo que las historias que resuenan más en la redes son aquellas que consiguen de alguna forma conectar emocionalmente con la audiencia. Y, algunas en particular, consiguen establecer un vínculo emocional que hacen que los lectores se lo tomen como una base para poner solución a sus problemas. Por ejemplo, los vídeos o artículos donde no sólo contamos cómo se ha desarrollado un hecho concreto, sino que damos soluciones en tiempo real a través de la experiencia de los protagonistas de las historias, de cómo pudieron superar sus problemas. Lo mismo con las publicaciones que hablan sobre avances en alguna empresa u organización, éstas  pueden resultar útiles para las personas que las leen, y además les gusta compartirlas. Yo creo que esas son las historias que funcionan: las que consiguen resonar en la vida de la gente y las que informan a la audiencia de nuevas oportunidades que les pueden interesar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Da igual cuántos mecanismos digitales emplees para verificar los datos, ninguno es tan efectivo como tener una conversación directa con la persona que ha compartido la información”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cómo logran combatir la desinformación en las redes? Por ejemplo, cuando les llega un tuit con algún tipo de información dudosa, ¿qué protocolos siguen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Hacemos diversas cosas. Tenemos un equipo encargado de analizar todos los contenidos generados por los usuarios en redes sociales, el cual trabaja muy duro durante todo el día. Existen un montón de procedimientos para verificar la información, pero el más importante es asegurarse de que la información que estamos viendo es la original. En muchas ocasiones, el tuit que nos llega no es el primero acerca de ese tema; entonces, es fundamental llegar a la fuente original, encontrar al dueño de la cuenta y analizar una serie de cuestiones, como si es una cuenta oficial o no, cuánto tiempo lleva en Twitter, quiénes son sus seguidores, si tuitea en su lengua materna, etcétera. En esta tarea, es muy importante prestar atención a las imágenes, ver si ya estaban publicadas con anterioridad en internet, y, sobre todo, hablar con la gente. Da igual cuántos mecanismos digitales emplees para comprobar la información, porque &lt;strong&gt;ninguno de estos mecanismos logrará sustituir la efectividad que tiene el hablar directamente con la persona que comparte la información&lt;/strong&gt;. Esa es la mejor forma de chequear lo que ocurre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. La BBC es uno de los paradigmas de medio clásico que ha tenido que adaptarse a las nuevas tecnologías. En el caso de la televisión, ¿cómo han logrado transformarla a lo que se pide hoy en día? &lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/blog/2018/02/19/hora-reinventar-informativos-televisivos/&quot;&gt;Está demostrado que entre los más jóvenes ha dejado de ser popular&lt;/a&gt;, y en buena parte &lt;a href=&quot;https://www.elperiodico.com/es/tele/20171004/jovenes-prefieren-tele-on-line-6331063&quot;&gt;ya sólo se consume en plataformas&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.elperiodico.com/es/tele/20171004/jovenes-prefieren-tele-on-line-6331063&quot;&gt;online&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. En la BBC estamos probando distintas cosas. Aunque la mayor parte de nuestra audiencia sean las personas mayores, le damos mucha importancia a los jóvenes. De este modo, intentamos hacer un periodismo diferente, en el que la selección de las historias se vea mezclada y dónde lo que se retransmita no tenga tanto que ver con el pasado. Además, trabajamos  con compañeros de otras plataformas enfocadas exclusivamente en los más jóvenes, así nuestro contenido se refleja mejor. Creo que ahí estamos marcando un poco la diferencia, porque nuestro tono logra hacerse mucho más amplio entre la audiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Considera que los informativos televisivos están en crisis?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Creo que están teniendo muchas dificultades para enganchar a las audiencias más jóvenes. Hoy en día, una persona que tiene entre 30 y 35 años no espera a una hora particular para poner el programa que le interesa, no va con sus expectativas. Lo que quiere es que la información vaya a él, ya sea bajo demanda, en la web digital o en sus redes; y además de una forma amistosa. El problema es que las audiencias se están fragmentando y ahora todo gravita entorno a los dispositivos móviles. Pese a que sigamos teniendo al típico espectador que lo único que quiere después de trabajar es recostarse en el sofá y ver la televisión, este nuevo cambio supone un problema.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Puede que la típica imagen de la familia unida viendo la televisión se convierta en historia, pero dudo que los informativos televisivos se extingan, sólo tienen que adaptarse a las nuevas culturas”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cree que alcanzaremos un escenario donde ya no exista esa persona recostada en el sofá viendo las noticias en la televisión? ¿Que la sustituirá por los contenidos bajo demanda que pueda ver en su teléfono móvil o tableta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Como han mencionado en las &lt;strong&gt;XIV Jornadas Internacionales de Innovación en Periodismo de la UMH&lt;/strong&gt;, YouTube es la nueva televisión de los jóvenes, y los informativos televisivos tendrán que adaptarse a ello. Yo creo que lo lograrán, porque puede que sí, que esa imagen de toda la familia viendo las noticias en el salón se convierta en historia, pero dudo que los informativos televisivos se extingan. Sólo tienen que adaptarse a las nuevas culturas, a la cultura del vídeo bajo demanda y a la de la pequeña pantalla. &lt;strong&gt;Pero creo que la televisión, como experiencia, vivirá para siempre.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/frankel_2.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y cómo afrontan esa nueva realidad multiplataforma? Porque es de suponer que no es lo mismo redactar una noticia para el canal de televisión BBC News que para la cuenta de Twitter @BBCBreaking, por ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Así es. Las elecciones del contenido dependen de la naturaleza de tus audiencias según cada plataforma. Así que, si te fijas en Facebook, ahí tiene muy poco sentido reflejar en tus publicaciones todo lo que pones en la portada de la web. Lo que la gente quiere es una variedad de historias que les den la oportunidad de expresar sus opiniones y generar debate. En Twitter, por otro lado, lo que prima son las noticias de última hora así como su desarrollo conforme se producen los hechos, y en Instagram lo más importante es publicar historias que tengan un potente contenido visual, aunque en algunas ocasiones eso sea difícil de ilustrar. Entonces, sí, tus contenidos cambiarán realmente dependiendo de la plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Usted es un claro experto en el manejo de bots. ¿Qué papel va a jugar la inteligencia artificial en el periodismo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Tendrá un papel muy importante si atendemos a la interacción con el usuario. Muchos medios están probando el uso de chatbots y lo cierto es que permiten que la gente haga preguntas mientras leen un artículo —para ello se usa Facebook Messenger—. Creo que es un área muy interesante de crecimiento para el periodismo, porque los lectores pueden resolver sus dudas de forma instantánea a través de ellos, y están resultando exitosos porque cada vez más gente está llegando al final de las historias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Viendo su éxito, ¿cree que es posible que los periodistas seamos sustituidos por bots? ¿Que nuestra labor sea simplemente codificarlos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Honestamente, espero que nunca seamos reemplazados por máquinas. Creo que una parte del periodismo sí es reemplazable por la labor que llevan a cabo los bots, especialmente en términos de actualizaciones cortas e historias donde no se necesite un gran contexto o análisis. Permiten que la gente encaje mejor las piezas del puzzle y eso brinda muchas oportunidades estratégicas; pero creo que los periodistas seremos lo suficientemente sabios como para saber de qué manera enfocarlos. Creo —y espero—, que jamás nos llegarán a reemplazar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Punto de partida, una radiografía a la enseñanza del periodismo emprendedor en Iberoamérica</title>
      <link>http://localhost:4000/2018/12/11/informe-periodismo-emprendedor-universidad/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author> José Antonio González Alba </author> <guid>http://localhost:4000/2018/12/11/informe-periodismo-emprendedor-universidad</guid>
      <description>&lt;p&gt;SembraMedia, la organización y plataforma de apoyo al éxito de emprendedores de medios digitales en Iberoamérica, ha presentado &lt;strong&gt;“&lt;a href=&quot;https://profesores.sembramedia.org&quot;&gt;Punto de partida. Enseñar para el periodismo del futuro&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;”, un estudio sobre la enseñanza del periodismo emprendedor en las universidades de la región, con el apoyo de Google News Initiative. El trabajo está coordinado por Patricio Contreras, encargado de iniciativas académicas de SembraMedia y profesor de la Escuela de Periodismo de la Universidad Alberto Hurtado en Chile. En el mismo se trata de ofrecer qué tipo de formación y experiencia tienen los profesores que imparten cursos de periodismo emprendedor en la región, cuáles son sus contenidos, enfoques y énfasis, y qué tipo de impacto han tenido en sus comunidades académicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/puntopartida.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El estudio ha identificado que sólo un 2,82 por ciento del total de las instituciones educativas latinoamericanas que cuentan con carreras de comunicación y periodismo estaría ofreciendo formación en periodismo emprendedor, &lt;strong&gt;por lo que existe un margen amplio de crecimiento de esta rama formativa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así uno de los objetivos de la investigación ha sido impulsar la creación de una “&lt;a href=&quot;https://profesores.sembramedia.org/red-de-profesores/&quot;&gt;Red de profesores de periodismo emprendedor&lt;/a&gt;” para fortalecer la enseñanza en la región, apoyando el intercambio de experiencias y buenas prácticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para llevar a cabo la investigación se realizaron 25 entrevistas. Se priorizó profesores que tenían un vínculo más estrecho con sus universidades y que la muestra tuviera una proporción adecuada de género: un 56 por ciento son profesoras. Además, se puso un tope de cuatro profesores por país, para resguardar la distribución geográfica. En el caso de España, los participantes han sido María Sánchez, de la Universidad de Málaga; Juan Luis Manfredi, de la Universidad de Castilla La Mancha; Miguel Carvajal, director del Máster de Innovación en Periodismo de la Miguel Hernández de Elche, y Javier Galán, de la Carlos III de Madrid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre los hallazgos relevantes se encuentra que los profesores que enseñan periodismo emprendedor en Iberoamérica tienen amplia experiencia como docentes —algunos con hasta tres décadas enseñando— y, a la vez, acumulan años de trabajo en medios de comunicación. Un dato aún más relevante es que el 64 por ciento de los entrevistados ha creado algún proyecto relacionado con medios, periodismo o comunicación, por lo que pudieron trasladar esa experiencia a sus estudiantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos profesores también deben lidiar con dificultades propias de la enseñanza de periodismo en general. En algunas circunstancias los cursos de periodismo emprendedor que dictan están aislados en el Plan de Estudios y no tienen conexión con otras materias. Una de las complejidades más mencionadas es que los estudiantes de periodismo no han desarrollado una mentalidad económica y, además, no comprenden, de manera general, la implicación que todo ello tiene en la transformación que está experimentando la industria de los medios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante las entrevistas a los 25 profesores, se consultó sobre lecturas, prácticas para informarse y referentes. Con este material se ha dispuesto también un “&lt;a href=&quot;https://profesores.sembramedia.org/herramientas-para-profesores/&quot;&gt;Kit de herramientas&lt;/a&gt;” para los interesados en la formación en Periodismo Emprendedor. Este tiene como objetivo difundir material importante para el ecosistema en español. Está organizado por biblioteca, referentes y fuentes de información.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En España es posible detectar una mayor producción en este campo de la formación educativa. Así, entre los profesores participantes en el estudio, María Sánchez publicó en 2017 “Gestión estratégica, innovación y prospectiva en comunicación”, un manual que aborda técnicas y casos prácticos; Javier Galán fue el coordinador también en 2017 de “Empresa informativa XXI. Planificación estratégica”, libro en el que también colaboró Juan Luis Manfredi. Previamente, el 2015, el mismo Manfredi coordinó “Innovación y Periodismo: emprender en la Universidad”, &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/284170775_Innovacion_y_periodismo_emprender_en_la_Universidad&quot;&gt;texto disponible gratuitamente en internet&lt;/a&gt; y que aborda algunas experiencias docentes concretas en torno a este tema. Y Miguel Carvajal, en tanto, se ha concentrado en la investigación de innovación en periodismo y nuevos modelos de negocio y el máster de Innovación en Periodismo que dirige tiene como objetivo final, precisamente, la puesta en marcha de un proyecto de periodismo emprendedor por parte de los alumnos que lo cursan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El pasado año SembraMedia también publicó &lt;a href=&quot;http://data.sembramedia.org/&quot;&gt;“Punto de inflexión”&lt;/a&gt;, un exhaustivo estudio sobre medios nativos digitales en América Latina. Este detectó que los periodistas no sólo están investigando y narrando sino creando un ecosistema vibrante de medios nativos digitales con independencia editorial y económica. Entender, de esta forma, el trabajo de los profesores de periodismo emprendedor es comprender un eslabón fundamental del ecosistema ya que está sembrando las semillas de emprendimientos en futuros profesionales. Y ahí es donde se fundamenta la puesta en marcha de este nuevo estudio.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SembraMedia&lt;/strong&gt; es la organización sin fines de lucro dedicada a incrementar la diversidad de voces y calidad del contenido en español, ayudando a emprendedores de medios digitales a ser más exitosos y sostenibles. Con dicha visión global de fomentar el desarrollo de medios digitales de Iberoamérica, el trabajo se centra en ayudarlos a ofrecer un mejor servicio a sus audiencias brindando recursos para emprendedores, cursos de formación, conexiones, proveedores profesionales y una extensa red de apoyo. La plataforma ofrece también un directorio con extensas fichas de más de 800 medios emprendedores digitales en Iberoamérica y  el diverso equipo de la organización ha trabajado con cientos de periodistas emprendedores inspirando la creación de muchos de estos nuevos medios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Google News Initiative (GNI)&lt;/strong&gt; es el programa global de Google de colaboración con la industria de las noticias para fomentar el crecimiento del periodismo en la era digital. Trabaja desarrollando productos para organizaciones periodísticas, colabora de forma permanente con las organizaciones para resolver desafíos comerciales y desarrolla programas que impulsan la innovación.&lt;/p&gt;

</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Julio Montes (Maldita.es)&amp;#58 &quot;La solución al problema de la desinformación no pasa por legislar, sino por educar a la población y alfabetizarla mediáticamente&quot;</title>
      <link>http://localhost:4000/2018/11/26/julio-montes-solucion-desinformacion-alfabetizar-sociedad/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author> Dámaso Mondéjar </author> <guid>http://localhost:4000/2018/11/26/julio-montes-solucion-desinformacion-alfabetizar-sociedad</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya han pasado cuatro años desde la creación de &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://maldita.es/&quot;&gt;Maldita.es&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, el proyecto matriz de iniciativas como &lt;em&gt;Maldito Bulo&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Maldita Hemeroteca&lt;/em&gt;, entre otras. &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/Montesjulio?lang=es&quot;&gt;Julio Montes&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, cocreador de la plataforma junto a &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/cjimenezcruz?lang=es&quot;&gt;Clara Jiménez&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, llega &lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/blog/2018/04/09/entrevista-julio-montes-maldita-hemeroteca-maldito-bulo/&quot;&gt;de nuevo&lt;/a&gt; al &lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/&quot;&gt;MIP&lt;/a&gt; de la UMH en un momento de crecimiento para &lt;em&gt;Maldita&lt;/em&gt;: &lt;a href=&quot;https://dircomfidencial.com/medios/maldita-es-busca-financiacion-para-ampliar-su-lucha-contra-las-noticias-falsas-20180601-0402/&quot;&gt;nuevas vías de financiación&lt;/a&gt; (acaban de lanzar un crowdfunding), aumento de la plantilla y proyectos tecnológicos avalados por compañías como Google o Twitter.  La &lt;strong&gt;desinformación&lt;/strong&gt; sigue estando de moda, con Facebook &lt;a href=&quot;https://www.lanacion.com.ar/escandalo-en-facebook-t63872&quot;&gt;envuelta en escándalos&lt;/a&gt; y con &lt;a href=&quot;https://reutersinstitute.politics.ox.ac.uk/risj-review/trust-misinformation-and-declining-use-social-media-news-digital-news-report-2018&quot;&gt;más de un tercio de los usuarios españoles usando WhatsApp como fuente de noticias&lt;/a&gt; —según Montes, “el lugar más difícil donde desmentir bulos”—. Para potenciar un periodismo veraz y transparente, proyectos como &lt;em&gt;Maldita.es&lt;/em&gt; cada vez tienen más importancia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/juliomal_0.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;¿Quiénes son los culpables de la desinformación? ¿Las organizaciones y poderes políticos, los ciudadanos o los periodistas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta&lt;/strong&gt;. De esos tres, tengo claro que dos no son los culpables: ni los ciudadanos ni los periodistas. Si acaso, los culpables en el ámbito del periodismo serían las empresas de información, debido a que muchas de ellas obligan a los periodistas a trabajar en unas condiciones que no les permiten hacer su trabajo bien. Incluso algunas utilizan a ciertas personas —las cuales no considero periodistas— para inventarse cosas; pero, tal y como considero yo a un periodista, es muy difícil que sea culpable de la desinformación, más que nada porque ninguno va a querer dar información falsa. Se puede equivocar, y esto nos puede pasar a cualquiera, pero lo importante es saber rectificar y dar la cara. Ahora bien, ¿los ciudadanos? Desde luego que éstos no tienen la culpa. Al final, muchos de ellos se están adaptando a un nuevo ecosistema, por lo que, cuando les llega cualquier cosa por redes, pueden acabar creyéndoselo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes, las personas tenían un ancla informativa: consumían la información en un periódico, en una radio o en un televisor, y esto, en cierto modo, les permitía identificar que lo que veían era información. Pero ahora les llega una captura de pantalla en Whatsapp y no saben distinguir de dónde viene o de dónde no, aunque creo que los jóvenes tienen el ojo mucho más avizor para saber si se la cuelan o no. No obstante, insisto, los ciudadanos no tienen culpa. Sí la podría tener el Estado, debido a que no ayuda a los ciudadanos a tener una alfabetización mediática. Por ello, de los tres grupos, me quede con los políticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y ve que haya voluntad de revertir la situación en todas las partes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. En los periodistas está claro que sí, básicamente porque nos estamos jugando el prestigio (otra cosa es lo que ocurre con los seudomedios que disfrazan sus contenidos de información). En cuanto a los ciudadanos, yo creo que ninguno quiere que se la cuelen. Seguramente, todo el mundo quiera tener una alfabetización mediática suficiente como para distinguir una cosa de otra. Y los políticos… ¿de verdad tienen interés? Yo creo que no mucho. El único interés que tienen para luchar contra la información es legislar, &lt;strong&gt;y creo que no es la solución correcta para luchar contra este problema. Lo más importante es que los ciudadanos reciban una buena educación&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.&lt;/strong&gt; ¿Por qué legislar no es la solución correcta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R.&lt;/strong&gt; Porque hay muchas cosas que no están claras. ¿Quién decidiría qué es real y qué no es real? ¿Quién decidiría qué se verifica? Porque, al decir qué se verifica y qué no, también hay un sesgo. Si como nosotros intentas hacerlo por datos, bien, pero si tienes un sesgo político y lo hace el Gobierno, ¿cómo puedes confiar en ello? Otro tema es el de las sátiras, ¿cómo las limitamos? Porque algo que pasa mucho es que una web, con ánimo de hacer reír, saca contenidos que se descontextualizan, provocando que la gente piense que es una noticia, cuando en realidad no lo es.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Como cuando la gente se piensa que las noticias del &lt;em&gt;Mundo Today&lt;/em&gt; son verdad?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Exactamente. ¿Y qué haces con eso? Porque no es una noticia falsa ni un bulo, es simplemente una sátira; lo que ocurre es que, al viralizarse, se convierte en desinformación. Ahí no está claro qué hacer. Lo mismo con la opinión, porque hay casos de opiniones que se viralizan y acaban leyéndose como noticias. Es muy complicado llegar a todo y encima poner los límites. Porque, si legislas, es muy importante saber quién escribe las reglas del juego. ¿Quién lo haría? ¿Un juez o el Gobierno? Al final, acabas entrando en un montón de conflictos que chocan con la libertad de expresión. Claro que hay que acabar con la desinformación, me dedico a ello cada día, &lt;strong&gt;pero no destruyendo la libertad de expresión&lt;/strong&gt;. Esa no es la manera.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Tanto Facebook, como Google y Twitter están intentando luchar contra la desinformación, pero creo que siempre se puede hacer más”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.&lt;/strong&gt; Las redes sociales también tienen mucho que decir en este tema, y parece que tanto Facebook como Twitter &lt;a href=&quot;https://www.lavanguardia.com/tecnologia/20180918/451862679826/facebook-twitter-fake-news-noticias-falsas-estudio-redes-sociales-tecnologia-portada.html&quot;&gt;están intentando luchar contra la desinformación&lt;/a&gt;. ¿Cree que están haciendo lo suficiente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Yo creo que nunca se hace lo suficiente. Twitter mantiene un contacto continuo con nosotros en España, para ver cómo se puede mejorar y cómo nos pueden ayudar, lo cual es siempre positivo. Facebook está intentando hacer cosas en otros países —es cierto que a España todavía no le ha traído su modelo de verificación, pero seguramente pronto lo haga—. Y luego está Google, que a través del &lt;em&gt;clickreview&lt;/em&gt; intenta darle más visibilidad a los contenidos que muestran desmentidos, lo cual también es bueno. Por lo tanto, vemos cómo están haciendo cosas, pero ¿es lo suficiente? &lt;strong&gt;Creo que siempre se puede hacer más&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/juliomal_1.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Aparte de la relación que tienen con Twitter, ¿han hablado con alguna de estas compañías para cerrar acuerdos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Hemos hablado con todas. Nos hemos sentado con Google, hemos hablado con Facebook España… Pero hay que tener en cuenta que son grandes compañías, con posiciones estructurales muy claras que van más allá de los que se pueda hacer en un solo país. Por eso es necesario crear acuerdos globales que salgan de la gente que controla todo en Estados Unidos. Por mucho que te sientes con los de España —y lo cierto es que consigues cosas, porque te ayudan—, el límite estratégico de actuación no es muy grande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿No es contraproducente para estas compañías luchar contra los bulos? Es fácil pensar que, cuantas más bulos haya y más se viralicen los mensajes, mejor les irá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Yo creo que se han dado cuenta de que no les beneficia. Que Zuckerberg tuviera que &lt;a href=&quot;https://elpais.com/internacional/2018/04/10/actualidad/1523380980_341139.html&quot;&gt;comparecer en el Senado de Estados Unidos&lt;/a&gt; y en el &lt;a href=&quot;https://www.cope.es/programas/la-linterna/noticias/zuckerberg-comparece-europa-20180522_217960&quot;&gt;Parlamento Europeo&lt;/a&gt; es un perfecto ejemplo de ello. Al final, son empresas, y ese tipo de cuestiones dan muy mala imagen. Imagino que tendrán un interés en luchar contra la desinformación por razones éticas, pero sin duda hay un interés económico detrás, porque no les beneficia manchar su imagen a esos niveles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cree que estas empresas sacan sus cálculos para ver qué les beneficia más? Como usted menciona, cabe recordar &lt;a href=&quot;https://www.elpais.com.uy/vida-actual/claves-entender-escandalo-politico-facebook-cambridge-analytica.html&quot;&gt;el escándalo que tuvo Facebook con la empresa Cambridge Analytica&lt;/a&gt;. ¿Le interesa a Facebook intercambiar la mala publicidad por dinero de compañías que quieren comprar los datos de la gente, en buena parte, para generar bulos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Yo quiero pensar que Facebook no sabía qué iba a hacer Cambridge Analytica con los datos. Ellos querrían ganar dinero y le vendieron los datos a esta empresa como me los habrían vendido a mí si hubiera pagado. Para mí, hay dos problemas graves con esta cuestión: que no hubiera una supervisión mejor en cuanto a qué se hacía con los datos, y la falta de transparencia con los usuarios. Ahora bien, &lt;strong&gt;espero que Facebook no vendiera los datos sabiendo que iban ser utilizados para crear campañas masivas de bulos, pese a que sea interesante plantearlo&lt;/strong&gt;. Otra cosa es que empresas como Cambridge Analytica hayan hecho eso —obviamente, con total premeditación—, pero vuelvo al ámbito económico. Pongámonos en que aparece otra empresa que quiere comprar datos con fines desinformativos (llámemosla &lt;em&gt;Cambridge Analytica 2&lt;/em&gt;). El margen económico que Facebook puede sacar por venderle los datos a &lt;em&gt;Cambridge Analytica 2&lt;/em&gt; no es comparable al daño que les generaría que se destapara este acuerdo. Aquí estaríamos hablando de un escándalo mayúsculo, porque implicaría que, tras haber sido pillados una vez, Facebook habría vuelto a las andadas. Esto es lo último que les interesa económicamente hablando.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Whatsapp es el lugar más difícil para encontrar bulos, pero tiene que ser así. Si no, estaríamos entrando en problemas con la privacidad”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Además de Facebook, otra de las redes sociales que más problemas genera en cuanto a la desinformación es Whatsapp, ya que  es probablemente la red social más inaccesible para los medios y &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/media/blog/2018/jun/14/whatsapp-popular-for-sharing-news-minus-the-toxic-debates&quot;&gt;una de las que más contenidos comparte&lt;/a&gt;. ¿Cómo es posible encontrar bulos ahí?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Whatsapp es un agujero negro, en el que es fundamental contar con la ayuda de la  comunidad. Necesitamos gente que nos avise mediante nuestro servicio de Whatsapp y que, además, se encargue de mover los dementidos por sus propios entornos. &lt;strong&gt;Sin duda, es el sitio más difícil donde encontrar los bulos, pero lo cierto es que tiene que ser así. Si no, estaríamos entrando en el secreto de las comunicaciones&lt;/strong&gt;. No es bueno que se sepa todo lo que se está compartiendo en Whatsapp, porque por algo es la red social más privada. Volviendo a lo de las leyes, si el Estado se metiera en Whatsapp para ver qué se está moviendo con la excusa de acabar con la desinformación, estarían atentando contra la privacidad de los ciudadanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que hay que buscar son herramientas que ayuden a mejorar el ecosistema de la propia red social. Nosotros, por ejemplo, le hemos propuesta a la compañía un sistema para que todo el trabajo que hagamos se vuelva más ágil. Así, si alguien nos manda una captura de una desinformación que nosotros ya tenemos desmentida, automáticamente puede pasar a nuestra base de datos y ser difundido más rápido. Por ello, es fundamental aumentar la comunidad, encontrar gente que quiera ayudar y, sin duda, alfabetizar y educar a la gente para que no se la cuelen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cómo manejan toda la cantidad de posibles bulos que les llegan? Aparte del contador que utilizan para encontrar noticias que se están buscando de manera repetida, ¿tienen algún mecanismo para filtrar lo que les manda la propia gente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Por un lado, tenemos dicho buscador, que funciona como una base de datos fundamental —cualquier proyecto periodístico que se quiera hacer requiere de un buen ingeniero que estructure la información—. Y, por otro lado, sí tenemos un filtro para lo que nos manda la gente. Básicamente, entramos a desmentir lo que llega mucho. Si se está difundiendo mediante un enlace, tenemos una herramienta para saber cuánto se está viralizando en Twitter y en Facebook; pero, si es una cadena de Whatsapp, no hay manera humana de saber qué cantidad de veces se está compartiendo eso. Por ello, nosotros sospechamos que algo se está viralizando cuando a lo mejor tres personas de distintas partes del país nos lo han mandado. Eso ya nos muestra que estamos hablando de una viralización, porque cierto es que contamos con una comunidad decente, pero no somos un medio de comunicación grande. Entonces, o hacemos un cálculo exacto mediante el enlace, o intentamos adivinar a ojo que una captura se está viralizando. Para eso último también es muy útil mirar las otras redes que no son Whatsapp, porque, si se está moviendo por Twitter y Facebook también, claramente tenemos que entrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. En dicho caso no parece fácil adelantarse a la viralización.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Ahora mismo es muy complicado. Creemos que en el futuro se pueden intentar cosas; por ejemplo, como tenemos una base de datos con páginas que son potencialmente desinformadoras, podemos crear un sistema que identifique cuándo alguna URL de estas páginas empieza a viralizarse, para que nos envíe una alerta. Y esto es posible hacerlo antes de que llegue a su pico de viralización, de tal modo que, cuando empiece a crecer, podamos cortarlo rápidamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Pero para hacer eso hay que ser muy rápido, y ustedes mismos han dicho más de una vez que hay bulos que tardan días en desmentirse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Totalmente; pero, como estamos empezando, todo se trata del método &lt;em&gt;prueba y error&lt;/em&gt;. Probar qué funciona, qué no; cómo desmentir antes, cómo desmentir mejor, e ir eligiendo, porque la realidad es que somos pocos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Estamos trabajando en un nuevo proyecto para lograr detectar la desinformación en las imágenes de Twitter, ya que ésta se mueve cada vez más por ahí”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Una de las soluciones es su nuevo &lt;em&gt;bulobot&lt;/em&gt;? ¿Cómo funciona eso exactamente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Nuestro bot de Twitter, que ha desarrollado nuestro compañero David Fernández, lo que hace es permitirte que, si alguien cuelga un &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; con una noticia sospechosa, puedas mencionar en las respuestas a  la cuenta &lt;a href=&quot;https://twitter.com/bulobot?lang=es&quot;&gt;@bulobot&lt;/a&gt;, para que te confirme si está desmentido a través de nuestra base de datos. También es posible preguntarle directamente pegando el enlace en un tuit y volviendo a mencionar a la cuenta. Si no está desmentido, pero lo desmentimos al día siguiente, el bot te responde al día siguiente con el desmentido. &lt;strong&gt;Estamos trabajando en ello con Twitter, y nuestro siguiente objetivo es ampliarlo a las imágenes, porque la desinformación cada vez se mueve más por ahí&lt;/strong&gt;. Nosotros ya lo tenemos bastante avanzado, pero tenemos que llegar a acuerdos con la &lt;em&gt;app&lt;/em&gt; para poder llevarlo a cabo con las imágenes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/juliomal_2.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y necesitan de nuevo el permiso del Twitter global o basta con que Twitter España quiera hacerlo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Tiene que pasar por el Twitter global. Nosotros nos ponemos en contacto con su filial en España, la cual está muy interesada en ayudarnos, y luego ellos lo gestionan para pedir determinados permisos. No obstante, esto es un proyecto que ha salido de nosotros, desarrollado por nuestro ingeniero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Sigue siendo vuestro ingeniero el único que cobra o habéis logrado ampliar los salarios?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Ya no. Ahora mismo en Maldita.es cobran David Fernández, el ingeniero; Rocío Perez, encargada de Maldita Ciencia; Nacho Calle, jefe de Maldito Dato, y dos personas que están en prácticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Y esperan seguir creciendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Claramente. Tanto Clara como yo abandonamos &lt;em&gt;La Sexta&lt;/em&gt; tras muchos años de trabajo para dedicarnos exclusivamente a &lt;em&gt;Maldita&lt;/em&gt;. Ahora mismo &lt;strong&gt;somos una asociación sin ánimo de lucro&lt;/strong&gt; y para el verano que viene queremos ser una fundación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Esa era una de las cuestiones que les preocupaba, decidir qué tipo de entidad iban a ser. Entonces, ¿han descartado completamente ser una empresa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Tenemos claro que este proyecto no va a ser una empresa. Hubo ofertas, gente que contactó con nosotros… pero decidimos que lo mejor para nuestro proyecto era una crear organización sin ánimo de lucro. Esto se debe en buena a parte a que todos los proyectos que hay parecidos al nuestro tienen esa figura. No buscamos vender &lt;em&gt;Maldita.es&lt;/em&gt; y hacernos ricos, sino tener un sueldo digno y poder trabajar en lo que nos gusta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. No obstante, han aumentado bastante la financiación desde que empezaron el proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, porque ahora tenemos distintas vías. La principal es Julia Otero, ya que tenemos una sección diaria con ella en su programa de radio. Además de eso, tenemos colaboraciones en otros medios, como &lt;em&gt;Radio Nacional&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Movistar&lt;/em&gt;, y estamos desarrollando otra pata de financiación, que son las subvenciones a proyectos. Por ejemplo, hemos recibido ahora una subvención de la FJ para dos herramientas tecnológicas, y también queremos hacer un &lt;em&gt;membership&lt;/em&gt; de socios en el que la gente pueda ayudarnos con distintos proyectos. Así podemos acudir a cualquier persona que sea abogada, física o lo que sea, para desmentir antes. Entonces, hemos ampliado las vías.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Otra vía más es el &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.goteo.org/project/maldita&quot;&gt;crowdfunding&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; que han lanzado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Así es, puesto en marcha desde el miércoles 21. Nuestra intención es pedirle dinero a la gente para empezar a convertirnos en fundación. De este modo, necesitamos un total de 7.500 euros para el primer plazo, y luego, 8.000 euros para cada una de las siguientes secciones: &lt;em&gt;Maldito Bulo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Maldita Ciencia&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Maldito Dato&lt;/em&gt;, haciendo un total de 31.500 euros (todo ello en &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.goteo.org/&quot;&gt;Goteo&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Esto se debe a que no queremos tener publicidad en la web. No obstante, sí hemos pensado en tener patrocinios de proyecto; por ejemplo, si nos llega una empresa a la que le gusta &lt;em&gt;Maldito Bulo&lt;/em&gt; y quiere patrocinarlo, puede hacerlo. Ahora bien, eso será posible siempre y cuando su publicidad no sea invasiva y todo el proceso sea transparente. Es fundamental que la gente sepa que es un patrocinio.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Nuestra intención es pedirle dinero a la gente para empezar a convertirnos en fundación”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. También barajan otorgarle un sello de calidad a aquellas webs de noticias que cumplan unos ciertos requisitos. ¿Cómo de desarrollada está esta idea?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Hay ya proyectos europeos que están haciendo esto. Sin embargo, si decidimos hacerlo, no lo haremos solos. Lo haríamos con la comunidad académica, es decir, la universidad. Y además queremos ponerle el sello al que lo haga bien, no al que lo haga mal. También queremos hacerlo de forma conjunta con los medios; entonces, entre todos estos grupos, intentaríamos llegar a un acuerdo para marcar las claves de cómo se hace el buen periodismo digital, como que haya transparencia en el accionariado del medio, que cuando cometan errores rectifiquen, etcétera. Pero insisto, tiene que haber ese consenso, porque si no, no vale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Y, a día de hoy, ¿hay medios que se merezcan dicho sello? ¿Que ejerzan ese buen periodismo en todas sus esferas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Yo creo que hay proyectos que lo están haciendo muy bien. En España se está haciendo muy buen periodismo digital; por ejemplo, el &lt;em&gt;diario.es&lt;/em&gt; ha hecho dimitir a la presidenta de una comunidad autónoma, &lt;em&gt;InfoLibre&lt;/em&gt; saca cada día temas interesantísimos, y &lt;em&gt;El Confidencial&lt;/em&gt; también publica temas muy interesantes, que te puedes pasar la mañana leyendo. En general el ambiente es bueno, porque también &lt;em&gt;El País&lt;/em&gt; está intentando hacer más cosas, con una sección en Madrid realmente innovadora; &lt;em&gt;La Sexta&lt;/em&gt; igual… Por lo tanto, creo que en este ámbito hay margen para pensar que las cosas pueden mejorar.&lt;/p&gt;

</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>10 claves de las Jornadas &quot;La crisis del informativo televisivo. Cómo innovar en los formatos audiovisuales&quot;</title>
      <link>http://localhost:4000/2018/11/20/diez-formas-innovar-formatos-audiovisuales-informativo/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author> Alba Ortega </author> <guid>http://localhost:4000/2018/11/20/diez-formas-innovar-formatos-audiovisuales-informativo</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las &lt;strong&gt;XIV Jornadas Internacionales de Innovación en Periodismo&lt;/strong&gt;, organizadas por la Universidad Miguel Hernández de Elche el 29 y 30 de octubre, reunieron a expertos y profesionales del mundo audiovisual para analizar la transformación de los informativos televisivos. El evento, codirigido por los profesores Isabel González Mesa y José Alberto García Avilés, y organizado por el equipo de profesores de Periodismo de la UMH, contó con la participación de profesionales de TVE, PlayGround, À Punt, TV3, EBU y la BBC. A continuación presentamos las 10 conclusiones de las Jornadas y que desarrollaremos en el libro &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Reinventar los informativos&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; que preparamos con todas las aportaciones.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-ir-donde-esté-el-espectador&quot;&gt;1. Ir donde esté el espectador&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“El espectador ya no va a la televisión, la televisión debe ir al espectador”. Con esta declaración de intenciones inauguraba &lt;a href=&quot;https://twitter.com/borjateran&quot;&gt;Borja Terán&lt;/a&gt;, crítico de televisión en &lt;a href=&quot;https://www.lainformacion.com/opinion/borja-teran&quot;&gt;Lainformacion.com&lt;/a&gt;, las jornadas. Una de las conclusiones más compartidas fue la necesidad de &lt;strong&gt;acercar los informativos a los soportes y plataformas donde se mueve la audiencia&lt;/strong&gt;. Esto implica tener presencia en las redes sociales, pero también en lugares inesperados como los foros o las plataformas de &lt;em&gt;gaming&lt;/em&gt;, donde se concentra gran parte de la conversación del público joven.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-escuchar-a-la-audiencia&quot;&gt;2. Escuchar a la audiencia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;De acuerdo con &lt;a href=&quot;https://twitter.com/markfrankel29?lang=es&quot;&gt;Mark Frankel&lt;/a&gt;, editor de redes sociales de BBC News, &lt;strong&gt;uno de los grandes retos de los informativos es aprender a escuchar a la audiencia&lt;/strong&gt;. “Los periodistas nos centramos constantemente en decir: ‘Esto es lo importante. Esto es lo que tienes que saber’. Tenemos que emplear mucho más tiempo y esfuerzo en escuchar y mucho menos tiempo en gritar”, explica. El objetivo es encontrar el equilibrio entre los temas que interesan a la audiencia y aquellos que, como periodistas, creemos que deben conocer&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-utilizar-las-rrss-como-aliadas&quot;&gt;3. Utilizar las RRSS como aliadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En esta misma línea, Frankel destacó el papel de las redes sociales como aliadas a la hora de &lt;strong&gt;interactuar con la audiencia, dar visibilidad a los contenidos y expandir el relato.&lt;/strong&gt; La estructura rígida y encorsetada que caracteriza al informativo tradicional, impide en muchas ocasiones ofrecer un contenido reposado. En este sentido, las redes sociales se presentan como una posible solución, ya que permiten &lt;strong&gt;expandir el relato a través de diferentes soportes y formatos&lt;/strong&gt;. Una &lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/blog/2018/07/16/entrevista-carlos-scolari-narrativas-transmedia-latinoamerica-periodismo/&quot;&gt;tendencia hacia el periodismo transmedia&lt;/a&gt; que dota al contenido de mayor profundidad y contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/reinvtv_0.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;
&lt;sup&gt;&lt;strong&gt;Mark Frankel, director de Redes Sociales de BBC News, durante su intervención&lt;/strong&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-adaptarse-al-espectador&quot;&gt;4. Adaptarse al espectador&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cada público tiene unas características y un lenguaje propio, por ello es necesario &lt;strong&gt;adecuar la información a sus preferencias y hábitos de consumo&lt;/strong&gt;. En las jornadas se mostraron algunas iniciativas como &lt;a href=&quot;http://www.ccma.cat/tv3/super3/infok/&quot;&gt;InfoK&lt;/a&gt; (TV3), un informativo infantil-juvenil presentado por el periodista &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miquelpiris?lang=es&quot;&gt;Miquel Piris&lt;/a&gt;, y &lt;a href=&quot;http://www.rtve.es/alacarta/videos/24-informativo-juvenil/canal-24-horas-estrena-24-dospuntocuatro-primer-informativo-juvenil-tve/4594208/&quot;&gt;2.4.&lt;/a&gt;, un informativo juvenil del Canal 24h liderado por David Corral, de la Unidad de Innovación de TVE.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-potenciar-la-imagen-de-marca&quot;&gt;5. Potenciar la imagen de marca&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Durante la conferencia inaugural, Borja Terán destacó la importancia de crear &lt;strong&gt;una identidad propia que nos permita diferenciarnos de la competencia&lt;/strong&gt;. Utilizar un estilo cercano, un grafismo cuidado o una iconografía diferente, fueron algunas de las propuestas del periodista. Además, destacó el trabajo de varias iniciativas de éxito como la productora &lt;a href=&quot;https://twitter.com/newtral?lang=es&quot;&gt;Newtral&lt;/a&gt; de Ana Pastor, el &lt;a href=&quot;https://www.lasexta.com/noticias/nacional/elecciones-generales-2015/pactometro-antonio-garcia-ferreras-causa-furor-redes-sociales_20151221572417e84beb28d446006f32.html&quot;&gt;pactómetro&lt;/a&gt; de Antonio García Ferreras o el programa &lt;a href=&quot;https://www.lasexta.com/programas/salvados/&quot;&gt;Salvados&lt;/a&gt; de Jordi Évole.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-apostar-por-el-periodismo-de-autor&quot;&gt;6. Apostar por el periodismo de autor&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Otra de las conclusiones del evento fue la necesidad de apostar por los informativos de autor. Según Borja Terán, este tipo de formatos tiene más que ver con la personalidad que con la opinión. Se trata de &lt;strong&gt;recuperar la esencia del cronista&lt;/strong&gt;, un periodismo cercano y honesto que permite establecer un vínculo con el espectador.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-adaptar-los-formatos-a-las-plataformas&quot;&gt;7. Adaptar los formatos a las plataformas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No solo es necesario adecuar el contenido a los diferentes tipos de audiencia, también debemos hacerlo a la plataforma en la que se consume. Del mismo modo que no es recomendable publicar la misma noticia para un público joven y uno adulto, tampoco debemos utilizar un único vídeo para televisión y redes sociales. &lt;strong&gt;Cada plataforma tiene sus propias convenciones y características,&lt;/strong&gt; y por tanto, el mensaje y la forma deben adaptarse a ella. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CameronSergi&quot;&gt;Sergi Cameron&lt;/a&gt;, director de Entretenimiento en PlayGround, explicó algunas de las &lt;strong&gt;claves del éxito de los vídeos ya conocidos como ‘formato PlayGround’.&lt;/strong&gt; Un vídeo corto basado en gráficos y elementos visuales, donde el sonido es secundario y el &lt;em&gt;storytelling&lt;/em&gt; anima al usuario a reflexionar sobre un tema de actualidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/reinvtv_1.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;
&lt;sup&gt;&lt;strong&gt;Sergi Cameron, director de Entretenimiento en PlayGround, durante su charla.&lt;/strong&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;8-perderle-el-miedo-a-la-tecnología&quot;&gt;8. Perderle el miedo a la tecnología&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muchas veces cometemos el error de pensar que las nuevas tecnologías, como la realidad virtual o &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=q01vSb_B1o0&quot;&gt;los gráficos hiperrealistas&lt;/a&gt;, solo van a distorsionar y difuminar el mensaje informativo. No obstante, como subraya &lt;a href=&quot;https://twitter.com/cesartuit?lang=es&quot;&gt;César Peña &lt;/a&gt;(RTVE Lab), este tipo de narrativas pueden resultar muy útiles si se utilizan a favor de la información. Permiten &lt;strong&gt;conectar con la audiencia, presentar el contenido de una forma diferente y potenciar la imagen de marca&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;9-recuperar-la-credibilidad&quot;&gt;9. Recuperar la credibilidad&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Lo difícil no es que nos vean, sino que nos crean”, subraya &lt;a href=&quot;https://twitter.com/remeiblasco?lang=es&quot;&gt;Remei Blasco&lt;/a&gt;, directora de informativos de À Punt, quien asegura que &lt;strong&gt;el verdadero reto de los informativos televisivos es recuperar la confianza de los espectadores&lt;/strong&gt;. Para ello, es fundamental que se cumplan dos objetivos: 1) desarrollar una imagen de marca que se identifique con la honestidad y la veracidad; y 2) educar a la audiencia para que sepa identificar las noticias falsas. Algunas iniciativas que están trabajando en este sentido son &lt;a href=&quot;https://twitter.com/bulobot?lang=es&quot;&gt;BuloBot &lt;/a&gt;de &lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/blog/2018/04/09/entrevista-julio-montes-maldita-hemeroteca-maldito-bulo/&quot;&gt;Maldito Bulo&lt;/a&gt; o el documental interactivo &lt;a href=&quot;https://lab.rtve.es/webdocs/guerra-mentira/es/&quot;&gt;Guerra a la mentira&lt;/a&gt; de RTVE Lab.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;10-no-tenemos-todas-las-respuestas-sino-cada-vez-más-preguntas&quot;&gt;10. No tenemos todas las respuestas, sino cada vez más preguntas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tras varios días debatiendo el futuro de los informativos televisivos, concluimos que no existe una receta definitiva: lo que hoy nos parece la solución perfecta, puede que mañana no nos sirva. Por ello es necesario &lt;strong&gt;mantener una actitud de renovación constante&lt;/strong&gt; que nos permita adaptarnos a un ecosistema informativo en continuo cambio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/reinvtv_2.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;
&lt;sup&gt;&lt;strong&gt;Algunos de los profesionales que nos han enviado sus propuestas para reinventar los informativos de TV.&lt;/strong&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de los ponentes de las Jornadas, veinte &lt;strong&gt;expertos y profesionales del mundo audiovisual&lt;/strong&gt; nos han hecho llegar sus propuestas para reinventar los informativos. Todos ellos respondieron a las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;¿Crees que los informativos de TV están en crisis? ¿Por qué?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;¿Cómo se puede reinventar el formato tradicional?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;¿Tienes alguna propuesta concreta para innovar en la forma de producir, editar, presentar, realizar o distribuir la televisión informativa?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sus aportaciones se incluirán en el libro &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Reinventar los informativos&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; que editaremos desde el Máster de Innovación en Periodismo en los próximos meses. Si tú también quieres &lt;strong&gt;participar en el debate,&lt;/strong&gt; puedes hacernos llegar tus propuestas a través del correo &lt;a href=&quot;mailto:reinventar.informativostv@gmail.com&quot;&gt;reinventar.informativostv@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Pere Rusiñol (Mongolia y Alternativas Económicas)&amp;#58 &quot;La innovación más grande pasa por la propiedad; que los trabajadores dejemos de ser meros redactores para convertirnos en los dueños de la empresa&quot;</title>
      <link>http://localhost:4000/2018/10/23/pere-rusinol-la-innovacion-pasa-por-la-propiedad-de-periodistas/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Oct 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author> Dámaso Mondéjar </author> <guid>http://localhost:4000/2018/10/23/pere-rusinol-la-innovacion-pasa-por-la-propiedad-de-periodistas</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/pererusi?lang=es&quot;&gt;Pere Rusiñol&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; es socio y redactor de la revista &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://alternativaseconomicas.coop/&quot;&gt; Alternativas Económicas&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; y responsable de la sección &lt;strong&gt;Reality News&lt;/strong&gt; en &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.revistamongolia.com/&quot;&gt;Mongolia&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Anteriormente, trabajó en &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://elpais.com/&quot;&gt; El País&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; y en &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.publico.es/&quot;&gt;Público&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, donde comprendió que los pilares que sustentaban el Periodismo necesitaban una reforma urgente. Así nace su participación en medios que han querido probar un modelo de negocio distinto, desligado de los grandes anunciantes y de los bancos; un modelo que, según Rusiñol, “sólo va a ir a más”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/pererusinol_2018.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta&lt;/strong&gt;. Desde su experiencia y perspectiva, ¿qué visión tiene de la crisis de los medios de comunicación? ¿Hay luz al final del túnel?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta&lt;/strong&gt;. Yo creo que para los medios de comunicación tradicionales es muy difícil encontrar dicha luz, sobre todo en España. Esto se debe a que  la estructura de propiedad cambió de manera irreversible con la crisis, y más en concreto si nos fijamos en los bancos. La banca siempre ha sido un elemento importante por el poder que tiene  a la hora de condicionar; es decir, dar créditos e invertir en publicidad. Y en el caso de España, los bancos han pasado a ser propietarios de la mayoría de medios, hecho que deja un margen muy pequeño para el periodismo independiente (por muy buenos periodistas que haya en dichos medios).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No obstante, creo que en los últimos años hemos encontrado algunas buenas noticias, una de las cuales afecta directamente a los medios tradicionales: que por fin se hayan dado cuenta de que &lt;strong&gt;no pueden regalar la información de manera permanente y sin ningún ingreso de los lectores&lt;/strong&gt;. Parece que el modelo del &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/es/&quot;&gt;New York Times&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; está empezando a consolidarse, y esto sin duda trae esperanzas. Por otro lado, otro ejemplo de mejora es el nacimiento de nuevos medios que yo considero realmente independientes, debido a que son propiedad de los trabajadores. Puede que estén todavía a años luz de la influencia que tienen las grandes cabeceras, pero alguno que otro ya está empezando incluso a marcar la agenda informativa, como es el caso de &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.eldiario.es/&quot;&gt;eldiario.es&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Junto con éste, ha surgido toda una constelación de medios independientes, entre los que incluyo a &lt;em&gt;Mongolia&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Alternativas Económicas&lt;/em&gt;, que cada año están mejor y que muestran que se puede hacer un periodismo con humildad y sin depender de ningún patrocinador o banco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Los medios que destaca se fundamentan más en suscripciones que en publicidad, pero ¿es rentable ese modelo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Con los años que llevan estos medios funcionando, yo creo que podemos decir que el modelo, por lo menos, tiene sentido. &lt;em&gt;eldiario.es&lt;/em&gt; ya está facturando 7 millones de euros al año, obteniendo beneficios todos los años y aumentando progresivamente su plantilla de periodistas. A pequeña escala, también hay que decir que &lt;em&gt;Mongolia&lt;/em&gt;, tras seis años de funcionamiento, sigue en pie. Cierto es que tuvimos una mala fase, pero más por problemas de gestión nuestros que por el modelo en sí. Ahora bien, llevamos dos años mejorando nuestros números y acabamos de batir nuestro récord de suscriptores (más de 3000). Con &lt;em&gt;Alternativas Económicas&lt;/em&gt; el proceso ha sido más lento, pero cabe decir que este ha sido el primer año sin pérdidas. Vale que los sueldos son modestos, pero sólo con ver el ejemplo de &lt;em&gt;eldiario&lt;/em&gt; se puede sacar la conclusión de que es un modelo con sentido económico, y estoy convencido de que sólo va a ir a más con el paso del tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Jamás aceptaremos que un gran anunciante, por bueno que sea, suponga un porcentaje importante de nuestros ingresos”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. En dicho modelo, la publicidad parece pasar a un segundo plano. ¿Dónde ponen el límite? ¿Tienen vetada alguna compañía?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. En &lt;em&gt;Mongolia&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Alternativas Económicas&lt;/em&gt;, a diferencia de otras cooperativas que son muy restrictivas, no tenemos un límite en función de quién es el anunciante. Básicamente, tenemos dos restricciones: la primera es que &lt;strong&gt;ningún gran anunciante puede suponer un porcentaje importante de nuestros ingresos&lt;/strong&gt;. Aunque sea “bueno” -entendiendo la palabra “bueno” como la percepción que tienen nuestros lectores de dicha empresa-, no podemos dejar que se anuncie si supone el 10 o el 15 por ciento de nuestros ingresos. La segunda restricción tiene que ver con nuestra línea editorial, debido a que &lt;strong&gt;nunca aceptaríamos una compañía  cuyos anuncios van en contra de nuestras creencias&lt;/strong&gt;. No tenemos ningún problema en publicitar un banco como marca -y de hecho hemos publicado publicidad de bancos-, pero jamás publicaremos un anuncio que contradiga nuestra línea editorial. Por ejemplo, que dicho banco quiera poner un anuncio que diga algo como: “Las pensiones públicas son una ruina, hazte un plan privado con nosotros”. Jamás publicaríamos eso, más que nada porque creemos que no es cierto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. En sus revistas, ¿con qué obtienen más beneficios, con las suscripciones en papel o las suscripciones en internet?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Nuestro modelo, tanto en Mongolia como en Alternativas Económicas, está construido alrededor del papel. Es cierto que está en crisis, pero no por las razones que se suele decir. El papel no está en crisis por el hecho de ser papel, por su formato, sino por el problema que supone distribuir las revistas. Los kioskos han cerrado de forma masiva, hecho que ha provocado que sea bastante más difícil comprar la revista. Es un modelo quebrado en ese sentido; sin embargo, si optas por un modelo donde lo que prime sea la suscripción y no la compra en físico del producto, yo creo que el papel -sobre todo en revistas de nicho, con un periodismo pausado, mensual y analítico- tiene todo el sentido del mundo. Un artículo de 100.000 caracteres tiene más sentido leerlo reposadamente en papel que en la web, sin menospreciar la gente que lo hace en la web, claro está. &lt;em&gt;The Economist&lt;/em&gt; es un buen ejemplo de ello, ya que han conseguido tener más suscriptores que nunca en el papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En nuestro caso se hace más difícil saberlo con exactitud, porque en nuestras revistas ofrecemos una suscripción combinada, es decir, que la gente puede elegir si suscribirse sólo al papel, sólo a la web o las dos cosas. La cuestión es que siempre ha habido una tradición de pagar por el papel; tradición que en el caso de la web todavía no se ha materializado. De este modo, hasta que no esté claro que la gente va a pagar por los contenidos que consume en internet, nosotros seguiremos girando alrededor del papel. Y lo cierto es que, desde un punto de vista económico, la suscripción en papel es mucho mejor, debido a que el suscriptor te adelanta el dinero de un año. Con eso te ahorras pedir muchos créditos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Entonces, para usted, ¿la innovación pasa más por el contenido que por el formato?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Para mí la innovación principal es la propiedad. Yo diría que es revolucionario que los periodistas seamos los que tienen la propiedad del medio. Esa es la innovación más grande, &lt;strong&gt;que los trabajadores pasemos de ser meros redactores a ser los dueños de la empresa&lt;/strong&gt;. Eso luego te permite hacer un producto independiente y con una mirada distinta, definida por ti. A partir de ahí, ya se puede innovar en otras muchas cosas, incluso en el papel. En Mongolia hemos hecho cosas que a mí me parecen alucinantes desde el punto de vista de la innovación; por ejemplo, cuando parecía que Catalunya podía independizarse, rajamos la parte de la revista equivalente a la comunidad, lo cual funcionó bastante bien. Y no sólo eso, a veces empezamos la revista por atrás y alguna vez hemos hecho una portada doble, de este modo, el lector tiene dos revistas con dos portadas distintas, y así se puede quedar con la que más le guste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al final, es una cuestión de ingenio, y hay mucho margen para la innovación en papel. El problema  es asociar la innovación puramente a la tecnología y no fijarse en las cuestiones fundamentales, como los contenidos, la propiedad y la originalidad. ¿De qué te sirve ser un diario digital si estás haciendo exactamente lo mismo que hacen en el resto de periódicos? Yo diría que eso es muy poco innovador.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“En &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Alternativas Económicas&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; da igual que hayas puesto 1.000 que 100.000, si eres un trabajador, tienes el mismo voto que otro trabajador”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Todos sus colaboradores son socios y a la vez trabajadores de la empresa. ¿Cómo funciona eso exactamente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Esto varía según la revista. En el caso de &lt;em&gt;Mongolia&lt;/em&gt;, la fórmula jurídica empleada es la de Sociedad Limitada. Entonces, es una sociedad mercantil, convencional, donde se pueden comprar y vender participaciones, así como generar dividendos si la cosas va bien. Básicamente, lo que hacemos es que los trabajadores, en su inicio, pasen una temporada de 6 meses en la cual no perciben un salario. Pero esto no significa que no cobren, lo hacen, sólo que en acciones. Así garantizamos que tengan la mayoría de la empresa (actualmente, alrededor del 70% de la empresa es de los trabajadores y de los socios colaboradores, mientras que el 30% restante pertenece a aquellos inversores que quisieron poner dinero en la revista).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de &lt;em&gt;Alternativas Económicas&lt;/em&gt;, consideramos que la mejor forma de blindar económicamente la revista era a través de una cooperativa, más que nada porque restringe la compra y venta de acciones. De este modo, si alguien quisiera comprarla, salvo que trabaje allí, no podría. En nuestra revista el capital no manda, manda el trabajo; &lt;strong&gt;da igual que hayas puesto 1.000 que 100.000, si eres trabajador, vas a tener el mismo voto que otro trabajador&lt;/strong&gt;. Aquí el capital lo conseguimos gracias a la figura del socio-colaborador, que viene a ser un inversor, pero que no manda. En nuestro empresa hay un total de 70 socios-colaboradores, que han aportado unos 4.000 euros. Muchos de ellos son periodistas, por lo que, además de aportar dinero, escriben en la revista. Pero lo importante es que es un sistema igualitario, no como en las empresas convencionales, que manda el que más dinero pone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y cree que es posible extrapolar este sistema a otras cabeceras de mayor alcance? ¿Se puede ser una sociedad colaborativa y a la vez un medio de masas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. La realidad es que existen ejemplos de eso. Hay un periódico en Grecia que vende 20.000 ejemplares diarios y funciona muy bien. También existe en Alemania un periódico, llamado &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.taz.de/&quot;&gt;taz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, que tiene cuarenta años de vida y que es un periódico con todas las de la ley aun siendo una cooperativa. No obstante, soy escéptico en cuanto al querer empezar siendo un periódico grande y a la vez una cooperativa. Cuando &lt;em&gt;Público&lt;/em&gt; cerró, hubo compañeros míos que quisieron seguir con el medio a modo de cooperativa, pero a mí siempre me pareció imposible en la medida en que un periódico así exige muchos capitales que no se pueden conseguir tan rápido con el modelo de cooperativa. Es como querer empezar la casa por el tejado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo soy partidario de que, si vas a montar una cooperativa, tienes que empezar pequeño, humilde, y ya ir creciendo poco a poco hasta alcanzar una dimensión que te permita ser relevante. Las herramientas de la cooperativa no te dan fuerzas si requieres de mucho dinero, porque no puedes permitirte el lujo de hacer una ampliación de capital. No obstante, insisto en que el &lt;em&gt;eldiario.es&lt;/em&gt; es un ejemplo. No es una cooperativa, pero podría haberlo sido perfectamente: empezó con 12 trabajadores, al año siguiente fueron 25, luego 40; y, en la medida en la que han ido creciendo, han ido facturando más y labrándose un nombre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cree que la solución a los problemas que pueden tener sus medios pasa por hacer alianzas? Tanto &lt;em&gt;Mongolia&lt;/em&gt; como &lt;em&gt;Alternativas Económicas&lt;/em&gt; tienen acuerdos con &lt;em&gt;eldiario.es&lt;/em&gt; para rebajar precios de suscripción y obtener ofertas, por ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Yo diría que en el sistema actual hay mucho margen para las sinergias, desde intercambios de publicidad y suscripciones en bloque hasta intercambios de contenido. Mucha gente nos ha preguntado: “¿Por qué no os unís en un solo diario?”. Y eso es precisamente lo que considero peligroso. Hay mucho margen para hacer cosas juntos en la medida en que somos medios especializados, de ahí que una mezcla de &lt;em&gt;eldiario.es&lt;/em&gt;, que es más político, con &lt;em&gt;Alternativas Económicas&lt;/em&gt; parezca tener sentido. Pero lo importante es que sea una complementariedad que se haga por separado, ya que esto te permite no hacer disparates, como montar un diario sin tener todo bien trabajado. No es absurdo pensar que en largo plazo parezcamos un solo periódico, pero considero que cada uno tiene que ganarse el pan desde su propia trinchera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. La verdad es que llama la atención la cantidad de sinergias que está habiendo. Incluso &lt;a href=&quot;https://www.elespanol.com/economia/medios/20181019/prisa-vocento-cierran-macroalianza-gestionar-publicidad-digital/346715724_0.html&quot;&gt;compañías como Vocento y Prisa han decidido unirse para tratar temas como el de la publicidad&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Cierto es, pero en su caso es básicamente porque ambas compañías estaban arruinadas. Que no me parece mal que se unan para ganar músculo, pero el caso de Prisa por ejemplo es muy llamativo. A ellos, cuando las cosas les salen mal, les da por hacer ampliaciones de capital. De alguna manera, en la última consiguieron convencer al Banco Santander para que les diera dinero, y &lt;a href=&quot;https://elpais.com/economia/2018/01/23/actualidad/1516694374_469478.html&quot;&gt;consiguieron recaudar más de 500 millones de euros&lt;/a&gt; que les permiten volver a probar cosas. La cuestión es que en nuestro caso eso es mucho más difícil, porque no vamos a conseguir 500 millones y encima seguir mandando nosotros. En ese sentido, tenemos que llevar mucho más cuidado, porque si nos equivocamos o somos demasiado ambiciosos, acabaremos cerrando.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Nos parecía muy importante crear un medio que pudiera explicar la economía de forma sencilla, pero la realidad es que esto último no siempre lo conseguimos””&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cree que el ciudadano medio comprende bien estas cuestiones de economía? Porque ese es uno de los objetivos principales de &lt;em&gt;Alternativas Económicas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Ese es sin duda uno de los motivos que nos mueve, y lo cierto es que no estamos seguros de haberlo conseguido. Nosotros consideramos que la economía es lo más importante que hay, porque afecta a la vida cotidiana de todos los ciudadanos sin que éstos sean conscientes de ello. La mayoría de la gente pasa las páginas de economía porque no las entiende, pero, en cambio, todo el mundo sabe si llega a fin de mes o no, si va a cobrar su pensión o cuánto hay que pagar para que sus hijos estudien en la universidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta línea, nosotros creemos que una explicación sencilla de la economía es algo querido entre la población, y más teniendo en cuenta que el mundo de la economía en general parece ir dirigido a las élites. Las personas se dejan guiar por los expertos, pero lo cierto es que estos expertos tienen intereses, y no siempre van a brindar la información más útil. Por ello, &lt;strong&gt;nos parecía muy importante crear un medio que pudiera explicar todo lo que ocurre en este mundo&lt;/strong&gt;, pero la realidad es que no lo conseguimos siempre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Tienen algún tipo de &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt;? ¿Pueden los lectores informarles de cuándo no entienden algo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R.&lt;/strong&gt; Cada año hacemos una encuesta y siempre nos valoran positivamente. No obstante, nosotros creemos que no lo estamos haciendo suficientemente bien. Es muy difícil explicar todo de manera sencilla y a la vez mantener el rigor. Además, la gran mayoría hemos mamado del periodismo tradicional, por lo que muchas veces tenemos el vicio de creer que algo está clarísimo, cuando en realidad no es así. No tenemos mucho &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; negativo en ese sentido, pero somos muy autocríticos y nos parece que todavía tenemos mucho que hacer para no asustar a la gente con los temas económicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y qué opina sobre el emprendimiento en los medios de comunicación? ¿Es posible desarrollar nuevos medios, o el mercado ya está saturado y emprender es cada vez más complicado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Yo creo que sigue habiendo muchos nichos, pero no hay que esperar a que los poderes públicos te inciten a ello. Al final, emprender es algo muy individual y somos la cultura que somos. Para bien y para mal, no somos Estados Unidos, así que emprender tiene que salir de ti, como nos ocurrió a varios con la crisis. Cuando cerró &lt;em&gt;Público&lt;/em&gt;, tuve la posibilidad de trabajar en otros medios, pero me di cuenta de que no podía seguir haciendo lo que yo quería, que es un periodismo independiente. Y para ello he tenido que aprender a hacer cosas que jamás hubiera imaginado, como planes de negocio, análisis DAFO o búsqueda de accionistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al final, los medios tradicionales han ido perdiendo la posibilidad de hacer cosas con la crisis, pero también han surgido proyectos temáticos y nichos que brindan grandes oportunidades para aquel que tenga ese punto de locura de querer cumplir sus sueños, siendo siempre consciente de que es muy complicado y de que hay que hacer bien las cosas.&lt;/p&gt;

</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Irene Gómez Peña, Desarrollo de Audiencias (Grupo Henneo)&amp;#58 &quot;La clave no pasa por buscar el todo por el todo, sino en ajustar los contenidos a cada perfil de usuario&quot;</title>
      <link>http://localhost:4000/2018/10/23/irene-gomez-pena-audiencias-analitica-usuarios-medios/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Oct 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author> Dámaso Mondéjar </author> <guid>http://localhost:4000/2018/10/23/irene-gomez-pena-audiencias-analitica-usuarios-medios</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/irenegomezpena?lang=es&quot;&gt;Irene Gómez Peña&lt;/a&gt; es responsable de Desarrollo de Audiencias para los tres principales medios del &lt;a href=&quot;https://www.henneo.com/&quot;&gt;Grupo Henneo&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.20minutos.es/&quot;&gt;20Minutos.es&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lainformacion.com/&quot;&gt;LaInformación&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.heraldo.es/&quot;&gt;Heraldo de Aragón&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;). En su dilatada trayectoria profesional, Gómez Peña ha pasado por otros varios medios en nuestro país, tales como &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.elconfidencial.com/?gclid=CjwKCAjw3qDeBRBkEiwAsqeO7l-Uh6inNsGD3sEPCPtKv_MPw034g6Cy7_xQDNJfK2S3rdnqa-CpEhoCjoIQAvD_BwE&quot;&gt;El Confidencial&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.abc.es/&quot;&gt;el diario ABC&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; o la agencia &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.europapress.es/&quot;&gt;Europa Press&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Consciente de la rapidez con la que está cambiando el mundo del periodismo, se define como una periodista “transformada a la analítica, al SEO y al &lt;em&gt;Data Science&lt;/em&gt;”. Desde 2013 imparte clase en el Máster en Innovación en Periodismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/irenegomez_0.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P. ¿Cómo de medible es la audiencia hoy en día?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R.&lt;/strong&gt; Yo creo que en este mundo todo es medible. No obstante, quizás antes hacíamos las estrategias más a vuelapluma o guiándonos de olfato, mientras que desde que existe la analítica en medios digitales atinamos más. Es cierto que el sistema de métricas es algo que siempre se ha utilizado en el mundo del mercado y de la bolsa, pero no en el de los medios. De hecho, en el papel los únicos medidores o indicadores que hay son el &lt;a href=&quot;https://www.aimc.es/egm/datos-egm-resumen-general/&quot;&gt;EGM&lt;/a&gt; y la &lt;a href=&quot;https://www.ojd.es/&quot;&gt;OJD&lt;/a&gt;, los cuales utilizan una base muestral. Por eso, cuando se asegura que se han distribuido 300.000 ejemplares, puede haber ciertas dudas. Lo mismo con la radio, es complicado saber a ciencia cierta cuántos oyentes tiene un programa, porque es un porcentaje muestral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la analítica de medios digitales pasa algo distinto. Ahí la medición pasa principalmente por dos vías: la interna, que suele hacerse con &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (aunque algunas compañías como Unidad Editorial o Prisa usen Omniture); y la externa, que procede de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;comScore&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, el medidor oficial de todos los medios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y esa medición sí que es 100% fiable?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. En &lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt; lo es, debido a que la &lt;em&gt;cookie&lt;/em&gt; que recibes, el píxel, da el dato exacto. Con esto no quiero decir que &lt;em&gt;comScore&lt;/em&gt; sea poco fiable, lo que ocurre es que utiliza una fórmula de corrección que también es en parte muestral, un panel; entonces, el resultado que se obtiene no es el del total. Ahora bien, &lt;em&gt;comScore&lt;/em&gt; no sólo mide la parte muestral, también tiene una parte de móvil, la cual es fundamental porque hoy en día alrededor del 80% del tráfico de los medios digitales proviene de ahí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.&lt;/strong&gt; ¿Entonces es posible saber cuántas personas físicas acceden a los contenidos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Esa es una de las cuestiones de la medición digital. La realidad es que nosotros no medimos personas, sino navegadores únicos. Esto quiere decir que si alguien compra un ordenador y entra por primera vez en &lt;a href=&quot;https://www.20minutos.es/&quot;&gt;20minutos.es&lt;/a&gt;, nos aparecerá como un nuevo lector. Si lo hace al día siguiente, nos volverá a aparecer igual, y pasado también… Si accede con el móvil y éste lo tiene vinculado a su navegador, volverá a aparecernos como el mismo usuario. &lt;strong&gt;Esto provoca que no sepamos cuántas personas entran realmente a la web&lt;/strong&gt;, porque en una casa donde viven cinco personas, siempre y cuando usen el mismo ordenador, nos seguirá contando como uno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.&lt;/strong&gt; No obstante, sí pueden identificar bots.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R.&lt;/strong&gt; Efectivamente, porque en el caso de los bots hay un patrón. Hace algunos años hubo un “dopaje” de bots en redes sociales, por lo que vimos cómo ciertas cuentas aumentaban de forma exagerada sus seguidores y tráfico. La diferencia es que aquí es identificable, debido a que los usuarios reales dejan una IP y resulta muy sospechoso, por ejemplo,  que una cuenta española de repente tenga 300 seguidores nuevos de Venezuela. Lo mismo si ves que la URL se repite, se puede saber de forma técnica.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Google sigue estando ahí, sólo es que ahora tenemos que ser también nosotros los que se desplacen a los usuarios, especialmente a través de redes sociales”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿En qué plataformas consiguen más audiencia? ¿Aplicaciones, webs o redes sociales?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Aquí hay diferentes tipos de entorno. Por un lado, analizamos el dispositivo, que puede ser &lt;em&gt;desktop (&lt;/em&gt;ordenador de mesa), móvil o tableta. Antes, los medios recibíamos casi todo el tráfico de los ordenadores de mesa, pero, como he mencionado anteriormente, ahora lo que prima es el móvil. Por otro lado, analizamos los canales que se utilizan. Hace unos años teníamos mucho tráfico “parroquiano”, es decir, usuarios que iban en búsqueda de las portadas a la web del propio periódico. Esto también ha cambiado, debido a que actualmente se accede más por redes sociales y aplicaciones de sindicación —como &lt;em&gt;Flipboard&lt;/em&gt;—. No obstante, Google sigue estando ahí y es lo que más emplea la gente. Utilizar el buscador para ver qué ha pasado con el caso Nóos o con La Manada está a la orden del día, sólo es que &lt;strong&gt;también tenemos que ser nosotros los que se desplacen hacia los usuarios, especialmente a través de redes sociales&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y qué red social les funciona mejor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Sin duda, entre las tres más conocidas, Facebook. Sin embargo, su cambio de algoritmo, al querer dar prioridad a los contenidos de amigos y familiares, nos ha hecho perder mucho tráfico. Personalmente, creo que esta estrategia no les ha salido bien, porque se están perdiendo muchos usuarios por el camino, y mucha gente ya no entra ni comparte, cosa que al final no ha sido positiva ni para ellos ni para nosotros, los medios de comunicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego están las otras redes sociales, pero tienen menos peso. Twitter por ejemplo no nos es demasiado útil en cuanto al tráfico, porque la realidad es que en Twitter estamos nosotros (los periodistas) y pocos más. Es cierto que es una red de influencia en nuestro gremio, pero si tienes un hermano abogado o médico, posiblemente no consuma esta red social. Una plataforma interesante es, por ejemplo, Chrome Articles, debido a que es una forma de navegar diferente en la que puedes acceder a una serie de noticias personalizadas gracias a los algoritmos que ha empleado Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cuál es su estrategia con Instagram? Ciertos estudios consideran que &lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/blog/2018/01/15/redes-sociales-y-medios-estrategias-relaciones/&quot;&gt;tiene un gran potencial entre los jóvenes&lt;/a&gt;, aunque también  &lt;a href=&quot;https://www.dailymail.co.uk/sciencetech/article-4374800/Instagram-narcissistic-social-media-platform.html&quot;&gt;se postula como la red social más narcisista&lt;/a&gt;. ¿Cómo hacen sus medios para colarse entre las publicaciones e historias del adolescente medio?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Es muy, muy difícil. Digamos que hay que intentar conectar con esas historias y hacer que consuman más, pero sobre todo hay que cambiar el formato en el que lo publiques. En Instagram el formato de noticia clásico no vale, tienes que &lt;strong&gt;usar el vídeo, el GIF y una imagen muy potente&lt;/strong&gt;. Es posible llegar a los usuarios, pero tienes que encontrar una historia que tenga mucho impacto visual, por lo que, si vas a hablar de cómo Rafa Nadal está ayudando en el desastre de Mallorca, tendrás que contarlo con unas fotos muy buenas. No obstante, en términos de tráfico, Instagram tampoco es útil; su función pasa más bien por crear fidelidad de marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cree que los influyentes pueden proporcionarle la fidelidad de la que habla?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Yo no apuesto por ese tipo de estrategias, porque al final un influyente puede ser alguien que se dedique a todo tipo de cosas, desde El Rubius hasta Paula Echevarría. Publicitan marcas, sí, pero creo que el periodismo no debería meterse en ese terreno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y qué están haciendo con Snapchat? ¿Sigue viva?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Tuvo su &lt;em&gt;boom&lt;/em&gt; en España, especialmente entre los jóvenes, pero la realidad es que en ningún momento tuvo éxito desde un punto de vista informativo. Lo empleaban básicamente para sacarse fotos con filtros que les pusieran orejas de perro y cosas así, lo cual hace que yo en particular me la tome más como una aplicación que como una red social. No obstante, sí que es cierto que en algún que otro país, como Estados Unidos, tiene un uso muy efectivo y que diversos medios de comunicación la utilizan en su día a día. Sin embargo, la estrategia es muy similar a la que se usa con las &lt;em&gt;stories&lt;/em&gt; de Instagram, por lo que aquí en España no intentamos nada, básicamente porque no lo usa casi nadie.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Las historias que más calan son las que llegan al corazón y las que hacen que la gente se identifique con su comunidad”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cuáles son las tendencias de los usuarios? ¿Qué tipo de contenidos agradan más?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Depende del medio, de la franja de edad, de la actualidad… Al final, el periodismo sigue estando vivo; la actualidad cambia y el usuario también. Nosotros simplemente nos amoldamos; ahora bien, visto que no estamos en una situación de crisis muy grave —como una guerra o la recesión de hace diez años—, diría que las historias que más calan son las que llegan al corazón y las que hacen que la gente se identifique con su comunidad. Nosotros, los medios, intentamos ser concretos y llegar a esos pequeños nichos que la gente consume. &lt;strong&gt;No queremos el todo por el todo, sino ajustar los contenidos a cada perfil.&lt;/strong&gt; Hoy en día podemos dirigirnos a personas de cualquier franja de edad, a personas que les gusta el yoga o incluso personas que son fans del &lt;em&gt;Kick Boxing&lt;/em&gt;, todo ello es posible con las herramientas que manejamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y cuáles son esas herramientas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Utilizamos bastantes. Para el tiempo real tenemos &lt;em&gt;Chartbeat&lt;/em&gt;, que le resulta muy útil a la redacción a la hora de saber qué contenidos funcionan mejor o peor en directo; para redes usamos &lt;em&gt;Easy Insight&lt;/em&gt;, parecido a &lt;em&gt;CrowdTangle&lt;/em&gt;; para el SEO &lt;em&gt;Screaming Frog&lt;/em&gt;; &lt;em&gt;Infogram&lt;/em&gt; para los gráficos… Además de &lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt; para el estudio acumulado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Visto el uso que le dan, ¿podría decirse que Google es más amigo que enemigo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Google es amigo de todos, igual que los medios de comunicación somos amigos de todos nuestros intermediarios. Los periódicos ya no dependen únicamente del soporte en papel, los periódicos digitales son de Facebook, de Instagram, de Twitter… &lt;strong&gt;Es donde estamos y es donde tenemos que estar para llegar a los lectores.&lt;/strong&gt; Lo que pasa es que Google, al igual que el resto de plataformas, se ha convertido en nuestro nuevo intermediario.&lt;/p&gt;

</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Asimetría, incapacidad para monetizar e incertidumbre. Así es la relación con Facebook de los doce periódicos europeos estudiados por el Reuters Institute</title>
      <link>http://localhost:4000/2018/10/17/incertidumbre-relacion-facebook-medios/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author> Dámaso Mondéjar </author> <guid>http://localhost:4000/2018/10/17/incertidumbre-relacion-facebook-medios</guid>
      <description>&lt;p&gt;“Todos los medios estudiados continúan experimentando una relación de asimetría, incapacidad de monetizar efectivamente el alcance fuera de la red social, incertidumbre (como los cambios repentinos y a veces inexplicables que pueden transformar el rendimiento de la noche a la mañana), y preocupación por el riesgo de la plataforma a largo plazo”. Esa ha sido una de las muchas conclusiones que ha obtenido el último &lt;a href=&quot;http://www.digitalnewsreport.org/publications/2018/public-service-news-and-social-media-copy/&quot;&gt;informe&lt;/a&gt; del &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.digitalnewsreport.org/&quot;&gt;Reuters Institute Digital News Report&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; acerca de la relación de doce medios europeos distintos con Facebook. Sin embargo, el instituto de investigación coordinado por la Universidad de Oxford ha concluido también que, a pesar de que las compañías analizadas se sienten “frustradas”, Facebook &lt;strong&gt;sigue siendo la red social más rentable en términos de “tráfico, acceso externo a la web y venta de suscripciones”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El instituto ha extraído estos datos de las 21 entrevistas realizadas a editores y gerentes de medios de seis países europeos distintos (Finlandia, Alemania, Italia, Polonia y Reino Unido) y del estudio de sus estrategias en redes con la herramienta &lt;em&gt;Crowd Tangle&lt;/em&gt;, ideal para el monitoreo de publicaciones en Facebook, Twitter e Instagram. Los periódicos y cadenas de televisión contactados han sido &lt;em&gt;LCI&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Le Monde&lt;/em&gt; (Francia); &lt;em&gt;TgCom24&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;La Repubblica&lt;/em&gt; (Italia); &lt;em&gt;TVN24&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Gazeta Wyborzca&lt;/em&gt; (Polonia); &lt;em&gt;ITV News&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;The Times&lt;/em&gt; (Reino Unido); &lt;em&gt;n-tv&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Süddeustche Zeitung&lt;/em&gt; (Alemania), e &lt;em&gt;Iltalehti&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Helsingin Sanomat&lt;/em&gt;(Finlandia); una división que se caracteriza por la dualidad prensa escrita-comunicación televisiva (salvo en el caso de Finlandia, donde sólo se han podido estudiar dos medios de prensa escrita ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de la relación con Facebook, el &lt;em&gt;Reuters Institute&lt;/em&gt; ha analizado cuáles son las estrategias empleadas con las otras dos grandes redes sociales de nuestro tiempo: &lt;strong&gt;Twitter e Instagram&lt;/strong&gt;. Con respecto a la primera, aseguran que el valor de su uso reside en la capacidad para “generar alcance y visibilidad a través de noticias de última hora, especialmente en el caso de políticos, periodistas y amantes de las noticias”. Con Instagram el negocio no está tan claro, debido a que las compañías preguntadas siguen en una etapa “experimental”. No obstante, esta plataforma se plantea como una oportunidad de expansión: “Instagram se ve como una red social de rápido crecimiento, con un potencial significativo para ofrecer un alto compromiso de audiencia y promover marcas de periódicos, especialmente para las audiencias más jóvenes.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/fbmedios_0.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sup&gt;&lt;strong&gt;Porcentaje de uso de las grandes redes sociales en los países usados como muestra / Captura de pantalla&lt;/strong&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-controversial-algoritmo-de-facebook&quot;&gt;El controversial algoritmo de Facebook&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cabe destacar que el estudio también ha puesto el foco en la capacidad de adaptación de los medios al revés que le dio Facebook el pasado enero. La compañía encabezada por Mark Zuckerberg &lt;a href=&quot;https://elpais.com/tecnologia/2018/01/12/actualidad/1515730941_876050.html&quot;&gt;decidió cambiar su algoritmo y darle más relevancia a las publicaciones que tuvieran contenidos personales&lt;/a&gt;, en detrimento de las páginas de empresas, marcas y medios de comunicación. Este cambio creó en el entorno del periodismo una incertidumbre que en el informe se describe como “escenario apocalíptico”. Ahora bien, una vez hecho el estudio, el instituto concluye que la realidad en la mayoría de los casos “anda muy lejos de dicho escenario”, pese a que los datos no terminen de ser concluyentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este resultado se debe a que el impacto de dicho algoritmo varía según el medio que se mire, por lo que no se puede asegurar que fuera desastroso para todos; de hecho, como explican en el propio informe, algún que otro medio hasta aumentó su tráfico: “&lt;em&gt;Le Monde&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;LCI&lt;/em&gt; vieron disminuir las interacciones en casi un tercio, pero, por ejemplo, &lt;em&gt;The Times&lt;/em&gt; vio crecer las interacciones. No hay un patrón claro o enfoque único que explique esta variación (y hay muchos factores externos que no podemos controlar), pero en general las organizaciones que aumentaron su actividad en Facebook han visto una disminución menor en las interacciones que otras, habiendo algunos casos de crecimiento”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/fbmedios_1.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sup&gt;&lt;strong&gt;Gráfico en el que se muestran los tipos de “post” que suben los medios analizados: “Links”, vídeos nativos de Facebook y fotos / Captura de pantalla&lt;/strong&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pese a que no se pueda demostrar que el cambio de algoritmo haya causado un impacto negativo en los medios estudiados, sí se ha puesto un ejemplo para poder burlar las trabas impuestas (1). Principalmente, como explica &lt;a href=&quot;https://twitter.com/alessiobalbi?lang=es&quot;&gt;Alessio Balbi&lt;/a&gt;, director de contenidos &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;La Repubblica&lt;/em&gt; entrevistado para el informe, la solución pasa por aumentar la publicación de vídeos nativos de la propia red social: “Como Facebook manipuló el algoritmo, estos vídeos de la propia plataforma fueron recompensados a nivel de &lt;em&gt;engagemente&lt;/em&gt;, por lo que publicarlos favoreció el contenido no audiovisual  — como los enlaces— que publicamos posteriormente”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;incertidumbre-considerable-pero-mantenimiento-de-la-inversión&quot;&gt;“Incertidumbre considerable”, pero mantenimiento de la inversión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como concluyen en el informe, los resultados muestran que los periodistas entrevistados sienten una clara preocupación por la volatilidad de las redes sociales que utilizan, pero no por ello han decidido echarse atrás en lo que consideran una oportunidad para mejorar el trabajo que se ha estado haciendo. “Las relaciones de los medios de comunicación con las redes sociales continúan caracterizándose por frustraciones frecuentes, una incertidumbre considerable (especialmente a medida que los algoritmos y las prioridades cambian, a veces de manera espectacular y sin previo aviso), y por el riesgo de la plataforma a largo plazo. Pero también muestra que los editores continúan invirtiendo, adaptándose y experimentando en plataformas con las que compiten por la atención y la publicidad, debido a que éstas también brindan importantes oportunidades para perseguir sus ambiciones editoriales y objetivos comerciales”, han asegurado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1) Un reciente &lt;a href=&quot;https://www.axios.com/newsletters/axios-media-trends-b15dc937-7aaa-45bb-b648-97113fc077df.html&quot;&gt;informe de Chartbeat&lt;/a&gt;, uno de los medidores de tráfico online más populares entre los medios, reveló hace un par de días que el tráfico generado por Facebook ha descendido un 40% en el último año.&lt;/p&gt;

</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Guillermo Altares&amp;#58 &quot;En El País estamos trabajando en un modelo de pago que se implantará en unos meses&quot;</title>
      <link>http://localhost:4000/2018/10/09/entrevista-guillermo-altares-transformacion-elpais/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author> Dámaso Mondéjar </author> <guid>http://localhost:4000/2018/10/09/entrevista-guillermo-altares-transformacion-elpais</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/galtares&quot;&gt;Guillermo Altares&lt;/a&gt; (Madrid, 1968) es editorialista en el equipo de Opinión del diario  &lt;em&gt;El País&lt;/em&gt;. Anteriormente fue redactor jefe de&lt;a href=&quot;https://elpais.com/&quot;&gt; elpais.com&lt;/a&gt; y&lt;a href=&quot;https://elpais.com/cultura/babelia.html&quot;&gt; Babelia&lt;/a&gt;, el suplemento cultural del periódico. Con más de 30 años de profesión a sus espaldas (20 de ellos en el rotativo dirigido por Soledad Gallego-Díaz), ha tenido que enfrentarse en sus propias carnes al giro radical que supusieron internet y las herramientas digitales en el panorama periodístico. Imparte la conferencia inaugural del&lt;a href=&quot;http://mip.umh.es/&quot;&gt; Máster en Innovación en Periodismo&lt;/a&gt; de la UMH en un momento de&lt;a href=&quot;https://elpais.com/sociedad/2018/09/07/actualidad/1536329256_006319.html&quot;&gt; cambios en su medio&lt;/a&gt;: la incorporación de la primera mujer directora,&lt;a href=&quot;https://elpais.com/autor/soledad_gallego_diaz/a&quot;&gt; Soledad Gallego Díaz&lt;/a&gt;, la redefinición de algunas secciones y la puesta en marcha de&lt;a href=&quot;https://elpais.com/politica/2018/03/02/actualidad/1520017017_633593.html&quot;&gt; un laboratorio&lt;/a&gt; para desarrollar narrativas innovadoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/galtares_0.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta: ¿Cómo ha sentado en la redacción el cambio de director? ¿Qué nuevo rumbo está marcando Soledad Gallego Díaz?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta&lt;/strong&gt;: Yo creo que ha sentado muy bien. Soledad Gallego Díaz es una periodista de enorme prestigio, a la que tanto la redacción como la profesión en general respeta muchísimo. En cuanto al cambio de rumbo que ha dado al periódico, se puede dividir en dos vías: por un lado, hacer un periodismo todo lo riguroso posible, siguiendo como norma el libro de estilo de &lt;em&gt;El País&lt;/em&gt; y tratando de cumplir con lo que en éste se estipula; es decir, un periodismo de comprobación, basado en fuentes y en el que todo lo que se publique haya pasado los controles necesarios. Y, por otro lado, la otra gran dirección que se ha decidido tomar es, sin duda, la vía digital. Me atrevería a decir que no sólo el futuro, sino el propio presente de &lt;em&gt;El País&lt;/em&gt; pasa por ser un periódico principalmente digital y global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Han introducido cambios tanto en los contenidos y enfoques como en las herramientas. ¿Qué iniciativas merece la pena destacar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Hemos probado distintas cosas, pero creo que es algo que todavía estamos aprendiendo. El pasado marzo se creó un laboratorio de nuevas narrativas, con la dirección anterior se hicieron los primeros vídeos inmersivos… Mi opinión es que lo más importante es crear un periódico de máxima calidad que se lea en el móvil. Las nuevas generaciones ya no leen periódicos en papel, por lo que la pregunta que nos hacemos constantemente es: “¿Cómo hago un producto atractivo, bueno, de calidad, que la gente pueda leer a gusto en el móvil?”. Y todo ello manteniendo los estándares de calidad que nos han puesto donde estamos. Es la misma situación que cuando entras a un restaurante de estrella Michelin, no puedes encontrarte la misma paella que en un paellador cualquiera. Eso es lo que tenemos que hacer, brindar la calidad que se nos presupone, garantizar que las personas lean noticias verdaderas y ser capaces de rectificar cuando nos equivoquemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;a href=&quot;https://drive.google.com/open?id=1tok0DFilQ_xs6bUN-psHBAVxuzypepI2&quot;&gt;Vídeo Guillermo Altares comparando el periódico en papel con el periódico en el móvil&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Qué se está haciendo en ese nuevo laboratorio?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Es todo nuevo, pero principalmente se experimenta con nuevas formas de contar las cosas. Antes lo formaba únicamente una persona, con lo cual, en un laboratorio unipersonal, poco laboratorio había. No obstante, la nueva dirección se lo ha tomado muy en serio y ahora hay un laboratorio formado por seis o siete personas, las cuales se dedican a explorar muchas vías y muy enfocadas en que el lector se meta en las historias. Por ejemplo, sacaron una especie de &lt;a href=&quot;https://elpais.com/especiales/2017/refugiados/siria.html&quot;&gt;juego&lt;/a&gt; en el que podías ponerte en la piel de un refugiado que llega a Europa, y así ver las opciones que tiene, lo que le puede pasar según las decisiones que tome, etcétera. La cuestión es hacer nuevas narrativas en un momento en el que se puede inventar prácticamente todo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Que no quepa duda de que el papel sigue siendo rentable”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Considera que los periódicos impresos han subestimado el potencial de internet? &lt;em&gt;El País&lt;/em&gt; ha creado su laboratorio de innovación este año, cuando &lt;em&gt;El Confidencial&lt;/em&gt;, por ejemplo, lo tiene desde 2013.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Podría decirse que sí, aunque no todos los periódicos impresos, porque &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;The Guardian&lt;/em&gt; no han llegado tarde. Diría que es algo más característico de los medios españoles, que hemos tardado más en arrancar en el mundo digital. Aun así, tampoco pasa nada, lo importante es saber tener el modelo de negocio que te sea más rentable. ¿Debe &lt;em&gt;El País&lt;/em&gt; renunciar al papel? No es una decisión para nada mía, pero por mi parte diría que no, debido a que sigue siendo una importantísima fuente de ingresos.  El problema es que el papel te consume tiempo, personas… porque hay que hacerlo bien. Pero que no quepa duda de que ahora mismo el papel sigue siendo rentable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Hablando de modelos de negocio, ¿se confirma que en &lt;em&gt;El País&lt;/em&gt; van a implantar un muro de pago a principios del próximo año?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. No sabemos si va a ser exactamente un muro de pago, pero lo que sí se puede decir es que se está trabajando en un modelo de pago que se implantará en unos meses. Depende de los responsables de la empresa si se va a hacer o no, pero yo creo que piensan que el futuro de &lt;em&gt;El País&lt;/em&gt; pasa por alguna forma de pago. ¿Será un muro de pago, será &lt;em&gt;premium&lt;/em&gt;, se cobrará más, se cobrará menos? Es algo que todavía no está claro. Lo que está claro es que la única forma de sobrevivir es cobrando por los productos que ofreces, estrategia que, por otra parte, no es nueva. &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt; ya lleva ocho años cobrando por su versión digital, y si miramos otros ámbitos como el fútbol o el cine este modelo resulta menos extraño aún. Hace veinte años, si nos llegan a decir que teníamos que pagar por ver la televisión, nos hubiera parecido un disparate; sin embargo, no tenemos ningún problema en pagar plataformas como Netflix o HBO. Con el periodismo tiene que pasar lo mismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/galtares_1.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sup&gt;&lt;strong&gt;Un aspecto de la redacción de El País. Foto: El País.&lt;/strong&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿No considera arriesgados algunos de los modelos de pago? ¿Que la gente sienta que les restringen información cuando en otros medios la brindan gratis?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Todos los grandes periódicos en todo el mundo cobran por los contenidos. Lo que es una excepción es el modelo español, ya que en Francia los periódicos son de pago, en Estados Unidos también, más de lo mismo en Alemania… Hasta el periódico más importante de Israel es de pago. Es cierto que puedes usar ciertos trucos para colarte en las noticias, pero la realidad es que los precios no son nada abusivos. De hecho, no estoy nada de acuerdo con esa concepción de que se restringe información, porque lo más democrático que hay es que la gente pague por la información —a precios asumibles, obviamente—, porque vas a acceder a una información mucho mejor. Todo esto es un falso dilema, como el del pirateo. Si la gente no pagara por HBO, si todo el mundo pirateara &lt;em&gt;Juego de Tronos&lt;/em&gt;, no habría &lt;em&gt;Juego de Tronos&lt;/em&gt;. Con los periódicos pasa igual. Si los grandes periódicos quieren seguir siendo grandes periódicos, el mercado de publicidad en internet no es suficiente, se necesitan otras fórmulas de financiación. Y esas fórmulas pasan por el pago.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Las nuevas técnicas son totalmente impredecibles. Algo que hace tres años podía parecer lo más, ahora puede haberse estancado”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cuál es su visión del periodismo innovador?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R.&lt;/strong&gt; Creo que, ante todo, el periodismo tiene que ser riguroso. Lo que es muy interesante de la innovación es que las cosas ya no se tienen que hacer como se han hecho toda la vida, que es lo que me han pedido en gran parte de mi carrera periodística. De repente hemos entrado en un momento en el que las cosas se pueden contar de mil formas. Hoy en día puedes encontrarte la misma historia representada de muchas maneras, y creo que eso es el periodismo innovador: el que guarda toda la esencia del periodismo y luego busca otros formatos. Las nuevas generaciones de periodistas pueden reinventar la profesión todas las veces que quieran, porque las nuevas técnicas son totalmente impredecibles. Algo que hace tres años podía parecer lo más, ahora puede haberse estancado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Dónde entran los usuarios en esa “reinvención”? En un&lt;a href=&quot;https://elpais.com/sociedad/2018/09/07/actualidad/1536329256_006319.html&quot;&gt; artículo&lt;/a&gt; publicado el mes pasado, explican que las ‘cartas a la directora’ van a tener “más espacio”. ¿La innovación pasa por darle más protagonismo al lector?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. No hace falta dársela, ya la tiene. Los usuarios se comunican por los comentarios en la web; se comunican contigo por redes sociales, por &lt;em&gt;Twitter&lt;/em&gt;, por &lt;em&gt;Facebook&lt;/em&gt;… Entonces, en parte del entorno periodístico, hay un diálogo con los lectores que antes no existía y que es importantísimo. Se dio el caso del &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;, que suprimió hace poco la figura del defensor del lector. Ellos, con el argumento de que esa figura estaba obsoleta, lo sustituyeron por un equipo que estuviera en contacto con los lectores. A mí me parece un error, porque considero importante que los lectores tengan una figura clara a la que dirigirse, además de que los periodistas tengamos a esa persona detrás, totalmente independiente de la dirección, que nos pueda decir todo lo que hacemos mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. Usted lleva muchos años escribiendo reportajes, uno de los estilos más antiguos del periodismo. ¿En qué medida cree que se puede innovar en este ámbito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Se puede ser muy innovador si se quiere. Sólo te los tienes que plantear de otra forma, debido a que el clásico reportaje de texto ya no vale. En cambio, tienes que hacer fotogalerías, vídeos, gráficos; hasta vídeos en 360º, si puedes. Aun así, insisto en que la esencia no cambia: tienes que ir a muchos sitios, hablar con mucha gente y verificar los datos. La diferencia es que ahora tienes que tener en la mente la forma de empaquetarlo todo en los nuevos dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cree que las buenas historias corren el riesgo de desaparecer en el periodismo digital, que los lectores prefieren un periodismo más inmediato, rápido y breve, frente a los contenidos más reposados y profundos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. De ninguna manera. De hecho, en &lt;em&gt;El País&lt;/em&gt; tenemos dos pantallas que miden el tráfico, una que mide el número de usuarios y otra que mide el tiempo de lectura. Muchas veces las noticias coinciden, es decir, que la noticia más vista es en la que más tiempo han estado los usuarios. Ahí ves que si ofreces un producto de calidad, que engancha, la gente aguanta en la página el tiempo que haga falta. De hecho, el &lt;em&gt;New Yorker&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;National Geographic&lt;/em&gt;, caracterizados por sus historias densas, venden más que nunca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/shots/galtares_2.jpg&quot; alt=&quot;image alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Cómo fue su propio proceso de adaptación del papel a internet?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. No lo recuerdo especialmente traumático, seguramente por mi formación de agencia. En aquel entonces ya estaba acostumbrado a la presión y a la inmediatez. Lo que cambia es que ahí tú sabías qué noticia tenías que tener a las ocho de la noche, cosa que ya no es así. Por ejemplo, cuando me tocó cubrir los atentados de París de 2015, tuve que estar pendiente de plataformas que antes ni existían, como las redes sociales. Es fundamental pensar todo el rato en un lector acostumbrado a los mensaje visuales, y poco a poco te vas acostumbrando. La clave es estar adaptado al gran cambio de ritmo que se puede dar en cualquier momento en tu diario, además de que es mucho más fácil ser ágil en un medio exclusivamente digital que en uno que tiene papel también. Nosotros no podemos suprimir la sección de cultura de la noche a la mañana porque estemos todos cubriendo la abdicación del Rey Juan Carlos, tenemos un estándar que mantener.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Qué aptitudes y cualidades le pediría a un reportero recién llegado a la redacción?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Que sea curioso, que tenga ideas; que no espere a que yo le proponga un reportaje, sino que él ya me proponga diez a mí; que domine o al menos tenga ganas de manejar las nuevas tecnologías, y que sea riguroso. Sin duda, lo más importante es lo último, que no le dé igual ocho que ochenta. Es una mezcla de todo eso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;. ¿Y a quien quiera dedicarse al periodismo cultural?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. Que sea culto, que lea, que vaya al teatro, al cine. De hecho, en lo anterior también, indiferentemente de a qué se dedique. Simplemente tiene que adaptarse al ámbito que cubra. Si hace vídeos, que vea vídeos hasta la saciedad, y si es fotógrafo, que tenga un conocimiento absoluto del mundo visual y de la tradición audiovisual que le rodea. Es un oficio de formación continua, no vale con decir “me planto”. Siempre hay que invertir tiempo en este tipo de prácticas, porque, en general, los perfiles de periodista han cambiado mucho menos de lo que pensamos. La diferencia es que ahora los periodistas jóvenes cuentan con la ventaja, en buena parte, de haberse criado con lo que ahora se está utilizando.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    

  </channel>
</rss>